<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Huli&#39;s blog</title>
  
  
  <link href="https://life.huli.tw/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://life.huli.tw/"/>
  <updated>2023-11-21T11:37:14.856Z</updated>
  <id>https://life.huli.tw/</id>
  
  <author>
    <name>Huli</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>2023 日本東京租房心得分享</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2023/11/20/japan-tokyo-rental/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2023/11/20/japan-tokyo-rental/</id>
    <published>2023-11-20T02:54:24.919Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.856Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在<a href="https://life.huli.tw/2023/10/29/japan-newbie-visa-address-phone-and-bank/">上一篇</a>有提到我把新手任務都跑得差不多了，但還剩下一個最麻煩的新手村大魔王，那就是租房了。</p><p>來日本一個多月以後，終於把租房以及房內的一些家具搞定了，也已經順利入住，並且有水電瓦斯以及馬斯洛需求理論的最底層：網路。趁著記憶猶新，是時候來寫一篇詳細講講租房的心得了。</p><p>對了，我之前在台灣的時候基本上都是住家裡，沒有在台灣租過房，所以連租房這件事情也是個初心者。</p><h2 id="第一關：定義找房條件"><a href="#第一關：定義找房條件" class="headerlink" title="第一關：定義找房條件"></a>第一關：定義找房條件</h2><p>既然要租房，那第一步就是想想自己想找怎樣的房子，而這之中又會牽涉更多更多細節，例如說預算、房型、地點以及可以接受的通勤時間等等。</p><h3 id="從通勤時間思考地點"><a href="#從通勤時間思考地點" class="headerlink" title="從通勤時間思考地點"></a>從通勤時間思考地點</h3><p>根據日經中文網在 2023 的報導，<a href="https://zh.cn.nikkei.com/politicsaeconomy/politicsasociety/51275-2023-02-03-05-00-10.html">日本人花在上班上學路上的平均時間為38分鐘</a>，而東京的平均時間則是 45 分鐘。交通費的話通常日本公司都會有全額補助，會贊助你買定期票的錢，所以倒是不用擔心。</p><p>我的辦公室在六本木那一帶，我希望能離公司比較近一點，會比較方便，能接受的通勤時間是 30 分鐘以內。</p><p>我們先來看一張東京都的地圖（來源：<a href="https://zh.m.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%9C%E4%BA%AC">維基百科</a>）：</p><p><img src="/img/japan-tokyo-rental/p1.png" alt="東京地圖"></p><p>一般人對東京的認識大概是右邊紫色那一區，叫做東京 23 區，但實際上東京都其實滿大的，一直延伸到左邊去。六本木位於港區，在 23 區裡面中間偏下的位置。</p><p>如果想要通勤 30 分鐘以內，那大概就是中間那幾區可以考慮。決定了通勤時間以後，在決定地點時我其實還考慮了更細節的問題：電車擁擠程度。</p><p>之前就聽說過東京上班時間的電車很可怕，我自己來旅遊時也有碰過一遍，那是絕對不想再碰到的場合。於是當時我就上網找了一些電車擁擠度的文章做為參考，避免成為沙丁魚的一魚：</p><ol><li><a href="https://resources.realestate.co.jp/zh_TW/2019/08/21/%E6%9D%B1%E4%BA%AC%E6%BB%BF%E5%93%A1%E9%9B%BB%E8%BB%8A%E6%93%81%E6%93%A0%E7%A8%8B%E5%BA%A6%E8%AA%BF%E6%9F%A52018%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E7%89%88/">東京滿員電車擁擠程度調查2018年度版｜住在這些電車路線，上班時間要做好被擠扁覺悟！</a></li><li><a href="https://tokyo.letsgojp.com/archives/479826/">擠過電車才算去過日本！「東京電車」最擁擠路線TOP5公開，你都搭過嗎？</a></li></ol><p>而通勤時間的長短其實與物理距離不一定成正比，主要還是看離車站的距離以及是否需要轉車。</p><p>舉例來說，底下這張圖是從日本紅十字會醫療中心到澀谷車站，直線距離沒有到很遠，但只能搭公車，Google 說要 19 分鐘。</p><p><img src="/img/japan-tokyo-rental/p2.png" alt="距離1"></p><p>而這張是從直線距離明顯遠很多的東京都庭園美術館到澀谷站，需要搭兩站的電車，但是卻只要 18 分鐘。</p><p><img src="/img/japan-tokyo-rental/p3.png" alt="距離2"></p><p>這就是我所說的通勤時間與物理距離不一定成正比，需要考量到各種細節。最佳解是找個不需要轉車可以直達的站，然後離這個車站又近，就能減少通勤時間，不過離車站近的房價可能也會比較高就是了，可以自己衡量。</p><p>另外再提醒一個小細節，雖然說上班通勤的交通費會補助，但是依然要考慮到下班後的通勤狀況，尤其是日本電車系統的轉換。</p><p>舉例來說，上圖左邊中間被卡掉的那個車站是「中目黑」，下方的那個車站是「目黑」，雖然這兩個車站的直線距離很近，但是從中目黑如果要到目黑，需要搭一站日比谷線到惠比壽，再從惠比壽搭一站山手線才能到目黑。</p><p>就跟台北捷運差不多，搭一站總是最貴的，從中目黑到惠比壽要 178 日幣，再轉山手線搭到目黑要 136 日幣，加起來是 314 日幣。</p><p>搭山手線半圈從澀谷到上野也才 200 日幣而已，可見這種「搭一站就要轉車」其實是對錢包很不利的行為，不過換個角度想的話就是：「既然如此就走路吧！身體健康精神好」，這樣想也是可以的。</p><p>地點決定了以後，就可以來定義更多找房條件了。</p><h3 id="更多找房條件細節"><a href="#更多找房條件細節" class="headerlink" title="更多找房條件細節"></a>更多找房條件細節</h3><p>最常見的就是這幾個：</p><ol><li>房型</li><li>大小</li><li>方位</li><li>房屋構造</li><li>建築年份</li></ol><p>房型的話日本有一套自己的術語，什麼 1K、1R、1LDK 之類的，這個上網隨便搜尋一下就會有更完整的說明，就不在這邊詳細講了，總之只要記住：</p><ol><li>K 是廚房 kitchen</li><li>L 是客廳 living</li><li>D 是用餐的地方 dining</li></ol><p>總之呢，像我跟我太太兩個人來說，通常至少需要 1LDK，預算更多的可以考慮 2LDK。</p><p>然後日本的房屋大小是用平方米來算，把它乘以 0.3（更精確是 0.3025）就是坪了。之前聽朋友說過，1LDK 的話如果是 40 平方米以上會比較舒適，也就是 12 坪。另外，這邊的坪數都是實坪，不用考慮公設跟公設比的問題。</p><p>之前有朋友去日本工作的時候有介紹自己的 1LDK 租屋，有興趣的可以看一下：<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Oy-JuucBXmI&ab_channel=SimonLin">1LDK 新家開箱 | 東京月租16萬日幣的房子長什麼樣子？日本租屋流程、房間規劃分享、Room Tour</a></p><p>至於方位的話，坐北朝南是最好的。</p><p>房屋構造的話也分成很多種，像是：</p><ol><li>木造</li><li>SC 或 S 鋼構 （鉄骨）</li><li>RC 鋼筋混凝土（鉄筋コンクリート）</li><li>SRC 鋼骨鋼筋混凝土（鉄骨鉄筋コンクリート）</li></ol><p>想要隔音好的話，挑後兩種就對了，SRC 隔音是最好的，當初我在租房時只考慮 RC 跟 SRC。更多差異可以參考：<a href="https://suumo.jp/article/oyakudachi/oyaku/chintai/fr_room/fr_roomkouzou/">RC造とは？SRC造、S造、木造とはどんな建物構造？住み心地は違うの？</a>。</p><p>至於建築年份，除了房屋新舊以外，更在意的其實跟台灣一樣，是耐震程度。像是 921 以後台灣的房屋耐震標準有改過一版，所以才會有「要買房請挑 921 之後蓋的」的說法，而日本也是類似，最近一次改版是 2000 年，因此屋齡在 20 年以內算是最適合的。</p><h3 id="其他建築設備"><a href="#其他建築設備" class="headerlink" title="其他建築設備"></a>其他建築設備</h3><p>非常推薦這篇裡面講到的各種細節以及設備：<a href="https://medium.com/engineercurry/%E5%A4%96%E5%9C%8B%E4%BA%BA%E5%9C%A8%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%9D%B1%E4%BA%AC%E7%A7%9F%E6%88%BF-%E6%88%91%E6%98%AF%E6%80%8E%E9%BA%BC%E4%BD%BF%E7%94%A8-suumo-%E6%89%BE%E6%88%BF%E7%9A%84-a284205a69d1">外國人在日本東京租房 — 我是怎麼使用 SUUMO 找房的</a>，底下我簡單講幾個比較重要的。</p><p>首先，日本這邊不像台灣很多社區大樓都有 24 小時的警衛可以代收包裹，因此喜歡網購的朋友們會覺得很不方便。這時候，你就需要有「宅配箱（宅配ボックス）」的房子了！</p><p>宅配箱說穿了就是很多個有密碼鎖的櫃子，快遞會將物品放到宅配箱，然後配一組密碼，接著把密碼放到你的信箱或是寄電子郵件給你，你下班的時候再去宅配箱拿。</p><p><img src="/img/japan-tokyo-rental/p4.jpg" alt="宅配箱"></p><p>雖然聽起來很方便，但有兩點需要注意：</p><ol><li>宅配箱大小要注意，太小的放不下什麼東西，要注意網購寄來基本上都是用紙箱裝，體積會比買的物品還大</li><li>需要本人簽收的信件還是只能本人簽收</li></ol><p>針對第二點，在找地點的時候如果附近有假日會開的郵局的話，我覺得是個非常加分的選項，就可以假日去拿一定要本人簽收的信件。</p><p>接著第二個很重要的地方是敷地内ゴミ置場，也就是垃圾場。在日本倒垃圾是很麻煩的一件事情，都需要看好禮拜幾要丟什麼垃圾，例如說資源回收可能就是每週一次而已，錯過要再等一週。</p><p>因此如果有個垃圾場可以隨時倒垃圾，會是很方便的一件事情。</p><p>大概就這兩點是我覺得最重要的，其他可以看開頭貼的那篇文章，裡面有講到更多資訊。之前還看到有文章寫說有些比較貴的新房子會內建地暖，有些還會在廚房水槽內建廚餘處理機，但我自己找的房子沒看過這些就是了。</p><h2 id="第二關：定義預算"><a href="#第二關：定義預算" class="headerlink" title="第二關：定義預算"></a>第二關：定義預算</h2><p>大概知道有哪些找房條件以後，就可以根據預算來調整了。這兩樣我覺得先後順序不重要，反正一定會一直互相影響。例如說我原本預算抓 15 萬好了，結果發現這個預算底下既沒有宅配箱又沒有垃圾場，假如我很在意這兩個，就只好提高預算。</p><p>或也還有一種方式，那就是先去租房網站根據自己最想要的條件搜尋，看一下價位大概都是多少，接著才來思考預算問題。總之呢，每個人的預算都不同啦，總是會有個可以調整的空間跟上限。</p><p>再推薦一次上面那篇：<a href="https://medium.com/engineercurry/%E5%A4%96%E5%9C%8B%E4%BA%BA%E5%9C%A8%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%9D%B1%E4%BA%AC%E7%A7%9F%E6%88%BF-%E6%88%91%E6%98%AF%E6%80%8E%E9%BA%BC%E4%BD%BF%E7%94%A8-suumo-%E6%89%BE%E6%88%BF%E7%9A%84-a284205a69d1">外國人在日本東京租房 — 我是怎麼使用 SUUMO 找房的</a>，有教你用日本找房網站 SUUMO 來篩選，可以先用這個網站看看價位大概都是多少，再根據價位來調整預算以及想要的設備。</p><h3 id="其他需注意的細節"><a href="#其他需注意的細節" class="headerlink" title="其他需注意的細節"></a>其他需注意的細節</h3><p>日本租房基本上都會透過管理公司，所以你不會直接接觸到房東。</p><p>有些房東不想租給外國人，或是不想租給沒有保證人的人。在 SUUMO 上搜尋時記得勾選「不用保證人」之類的選項。</p><p>另外，所謂的「初期費用」就是租房以後剛開始要付的那一大筆錢，包括：</p><ol><li>第一個月的租金</li><li>押金（通常是一至兩個月）</li><li>禮金（通常是一個月，付錢給房東感謝他租你房子）</li><li>保證費用（付給保證公司）</li><li>住宅火險</li><li>仲介費（通常是一個月）</li><li>換鎖費用（這個是房客出）</li></ol><p>還不含買家具跟搬家費用什麼的，光是簽約之後要付的這一大筆，大概就要抓個「4~6 個月的房租」。</p><p>有些房子可能沒有禮金，但通常會轉嫁到租金上面，會貴一點點，不過可以省掉一些初期費用，可以自己做個取捨。</p><h2 id="第三關：整理好租房條件"><a href="#第三關：整理好租房條件" class="headerlink" title="第三關：整理好租房條件"></a>第三關：整理好租房條件</h2><p>我自己整理好的租房條件長這樣：</p><h3 id="租屋地點"><a href="#租屋地點" class="headerlink" title="租屋地點"></a>租屋地點</h3><ol><li>離六本木通勤時間 30 分鐘以內</li><li>最好是能夠不用換車直達</li></ol><h3 id="房型"><a href="#房型" class="headerlink" title="房型"></a>房型</h3><p>1LDK，40 平方米以上<br>方位：朝南為佳<br>構造：鋼筋</p><h3 id="預算"><a href="#預算" class="headerlink" title="預算"></a>預算</h3><p>基本上是希望月租 20 萬日幣以內，但如果條件不錯而且超過一點也可以接受，最高可以到 25 萬日幣。</p><h3 id="其他條件"><a href="#其他條件" class="headerlink" title="其他條件"></a>其他條件</h3><p>一定要有的：</p><ol><li>電梯</li><li>宅配箱，可以收網購的那種</li><li>敷地内ゴミ置場 (垃圾置放處)，可以隨時倒垃圾</li><li>三樓（含）以上</li><li>不要瓦斯桶</li><li>屋齡不要超過 20 年</li></ol><p>有的話很好：</p><ol><li>一樓有門禁，有安全鎖的那種</li><li>駐輪場あり (腳踏車停車場) </li><li>從家裡看出去有景觀</li><li>隔音比較好</li><li>屋齡 10 年以內</li></ol><h3 id="範例（都從-suumo-上找的）"><a href="#範例（都從-suumo-上找的）" class="headerlink" title="範例（都從 suumo 上找的）"></a>範例（都從 suumo 上找的）</h3><ol><li><a href="https://suumo.jp/chintai/bc_100341467784/">セントラルクリブ六本木I</a></li><li><a href="https://suumo.jp/chintai/bc_100341395526/">ウェリス六本木</a></li><li><a href="https://suumo.jp/chintai/bc_100335660253/">https://suumo.jp/chintai/bc_100335660253/</a></li><li><a href="https://suumo.jp/chintai/bc_100337794975/">麻布台TSタワ</a></li><li><a href="https://suumo.jp/chintai/bc_100333930776/">レジディア麻布台</a></li></ol><h2 id="第四關：找房屋仲介"><a href="#第四關：找房屋仲介" class="headerlink" title="第四關：找房屋仲介"></a>第四關：找房屋仲介</h2><p>在日本租房基本上都透過仲介居多，如果會講日文的話直接去想租的那區的仲介公司應該是最快的。像我這種不會講日文的，找個會說中文的仲介是最省事的。</p><p>在臉書上有各種台灣人在日本的社團，裡面都會有很多房仲，據說去那邊發文說想租房的話就會收到一堆房仲的訊息（我是沒試過啦），也會有些房仲常常在那邊貼租屋訊息。</p><p>每個仲介能拿到的房源基本上都是一樣的，他們似乎有個共同的系統可以查看，而我的話是會先在 SUUMO 上面自己找好想看的，再貼給房仲幫忙聯絡。</p><p>重點來了，根據我自己的經驗，在 SUUMO 或其他網站上面看到的物件，可能只有一兩成是最後可以看的，其他都是：</p><ol><li>已經租出去了，但還沒拿掉</li><li>已經有其他人先申請了</li><li>日期搭不上（可能兩個月後才開始出租）</li><li>需要保證人</li><li>不租給外國人</li></ol><p>我可能貼了 20 間給房仲，房仲幫忙聯絡過後，發現只有 1 間是真的可以租的。</p><p>找房有時候真的就是運氣運氣的，想要找到真的很理想的房屋的話，建議短租先租個兩個月，時間拉長的話就會有更多的物件可以看。</p><p>租屋條件定好了、仲介也找了，接下來就是看房了。</p><h2 id="第五關：看房"><a href="#第五關：看房" class="headerlink" title="第五關：看房"></a>第五關：看房</h2><p>看房的時候可以留意幾點：</p><ol><li>從車站走到房子的距離，路途是否好走，是不是會有上下坡等等</li><li>附近的生活機能（當初找房時因為我找的區域都在比較市區，所以沒有特別考慮這點）</li><li>附近有沒有開到很晚、很熱門的餐廳（有的話怕晚上比較吵）</li><li>附近會不會有電車經過（會比較吵）</li><li>通風以及採光</li><li>實際格局，建議帶個捲尺去量，會比較知道哪邊可以放什麼家具</li><li>宅配箱大小以及數量</li><li>社區公佈欄上面有貼什麼訊息（例如說剛好設備要整修一段時間之類的）</li><li>垃圾場的大小以及可以丟的種類</li><li>電梯的數量以及大小</li></ol><p>其中最需要在意的應該就是房間格局跟大小了，格局不好的話空間會比較難利用，建議實際量一下。</p><p>想要有比較大的工作桌的話，大小一般是 120x60 左右，不需要這麼大的話可能 100x50 就夠用了。</p><p>床的話單人床約莫是 90x195 左右，要床架的話會再大一點。沙發的話兩人座 120 公分差不多，還有再小一點的。</p><p>最理想的其實是早上、中午、晚上都去看一次，畢竟有些點可能單一時間看不太出來，例如說早上很安靜，晚上其實一堆開到凌晨的居酒屋或是串烤店等等。</p><p>不過晚上的話倒是不一定要實際進屋，去那一帶繞繞也是一個方法。</p><p>當初我大概在租房網站上找了 40 個房源，最後只有大概 4 個是可以看的，其中 2 個在看房前一週內就有人先申請了，所以最後能看的只有 2 間。</p><p>最後是在兩間內挑一個比較滿意的，就直接送申請了，天下武功，唯快不破。</p><h2 id="第六關：申請以及審查"><a href="#第六關：申請以及審查" class="headerlink" title="第六關：申請以及審查"></a>第六關：申請以及審查</h2><p>並不是你想租房，房東跟管理公司就會租給你。</p><p>當你看好之後，你必須先提交申請，需要提供相關資料例如說入職證明以及預定年收等等，必須管理公司跟房東都同意了，才能真的開始進入簽約流程。</p><p>之前聽到的說法是房租在月薪的 1&#x2F;3 以內會比較保險，舉例來說，如果想租月租 10 萬的房屋的話，月薪必須在 30 萬以上，否則審查就有比較高的機率會不通過。</p><p>這個階段就是提供一些資料給房仲，房仲幫你送申請，接下來就是等審查結果，我自己的經驗是等了一週左右。</p><h2 id="第七關：簽約"><a href="#第七關：簽約" class="headerlink" title="第七關：簽約"></a>第七關：簽約</h2><p>通過了審查之後，終於可以簽約了！</p><p>簽約的過程大概要一個半小時到兩小時左右，為什麼這麼久呢？因為根據日本法律規定，房客有義務要聽完關於房子的各種重要事項，而需要考取國家資格（宅地建物取引士）才能向房客說明。</p><p>所以簽約過程中有一大段都是宅建士一字一字把重要事項唸給你聽，這個是跟台灣很不同的一點。</p><p>重要事項裡面包含的東西真的超級多，從基本的像是房屋地址、大小、屋況說明、設備等等，一直到房屋裡面哪些東西的損壞是房東負責，哪些是房客負責，再到淹水的時候要到那裡避難等等，是很詳盡的一份文件。</p><p><img src="/img/japan-tokyo-rental/p5.jpg" alt="租房合約"></p><p>因為宅建士是講日文，所以有房仲幫忙翻譯，不過因為合約書上面都是漢字居多，其實大概八九成也都看得懂在講什麼，完全不會日文也不用擔心。</p><p>一切確認沒問題之後，就可以簽約了，記得要帶個印章，是要簽名加蓋章，同時也需要把初期費用繳清。</p><p>都弄好之後，就會把合約拿去給管理公司簽，接下來就等著領鑰匙入住了。</p><h2 id="第八關：入住以及水電瓦斯及網路"><a href="#第八關：入住以及水電瓦斯及網路" class="headerlink" title="第八關：入住以及水電瓦斯及網路"></a>第八關：入住以及水電瓦斯及網路</h2><p>儘管找房時已經花費很多心力，但真正入住之後才是考驗的開始，如果會講日文或是找一個會講日文的朋友來幫忙，會順利很多。</p><p>日本的水電瓦斯是要主動去開通的，水電沒什麼問題，但瓦斯的話瓦斯公司會派人來家裡檢查設備，順便說明一些注意事項，跟瓦斯公司的溝通基本上都會是全日文。</p><p>我的話是請房仲協助預約，然後開通的時候是直接找一個會講日文的朋友幫忙，省了很多溝通的麻煩。</p><p>網路的話又是另外一個狀況了，有些房子很方便有內建網路，有另外一些已經把網路線牽好了，只要找網路公司簽約就可以用，最麻煩的是有些連線都沒牽的，就會需要施工，據說要等個一個多月才有網路可以用。</p><p>我住的地方是屬於線已經牽好了，然後管理公司有指定網路公司，所以一樣由房仲協助溝通，在網路開通前會先寄設備過來，網路線插上去以後需要登入進去設定，會需要設定 PPPoE 的帳號密碼，如果對網路一竅不通的話，大概會搞滿久的。</p><p>不過網路公司通常都會有紙本說明或是官方影片，照著做其實就可以了。</p><p>我最後用的網路是這一間：<a href="https://join.biglobe.ne.jp/ftth/hikari/lp/ls/lp02/?ls=1">BIGLOBE</a>，一個月大概是 1000 台幣左右，有附一台租來的路由器，我也不知道算貴還是便宜，沒有比較基準。</p><p>由於水電瓦斯跟網路都需要時間，不是今天申請明天就可以用，因此建議合約簽完之後就可以開始聯絡了，因為合約簽完也大概是等一週入住，剛好趁這時間把這些都搞定，入住之後就可以開始用了。</p><p>我的話因為入住時間跟短租有重疊到一週，所以沒有那麼急迫可以慢慢來，網路的話因為各種因素是入住一週後才有的，在這一週間就靠著手機熱點擔任救援投手。</p><h2 id="第九關：買家具"><a href="#第九關：買家具" class="headerlink" title="第九關：買家具"></a>第九關：買家具</h2><p>把生活基本需求搞定以後，就要來進家具囉！</p><p>問過身邊的幾個朋友，家具以及家電通常會由以下管道入手：</p><ol><li>宜得利</li><li>IKEA</li><li>Mercari &#x2F; 樂天市場買二手</li><li>家電以及家具組合包（關鍵字：家電セット）</li><li>透過台灣人社團購買</li></ol><p>在日本其實滿多二手家具的，價格通常都是五折起跳，有些使用的狀況也很不錯，因此是個 CP 值滿高的選項。像我的話就是在 <a href="https://jp.mercari.com/user/profile/966060067">Mercari</a> 上面買了二手的洗衣機加冰箱組合，只要 4 萬塊日幣而已，真的很超值：</p><p><img src="/img/japan-tokyo-rental/p6.jpg" alt="家電組合"></p><p>其他比較小的家電就透過 Amazon 買，購入的品項有：</p><ol><li><a href="https://www.amazon.co.jp/-/zh/gp/product/B0BQXCZX1D/ref=ppx_yo_dt_b_asin_title_o00_s00?ie=UTF8&th=1">日立 掃除機 かるパックスティック 紙パック式 スティッククリーナー PKV-BK3K V ライトラベンダー 日本製 強力パワー 軽量 自走式</a></li><li><a href="https://www.amazon.co.jp/-/zh/gp/product/B09LTYV6ZN/ref=ppx_yo_dt_b_asin_title_o00_s01?ie=UTF8&psc=1&language=ja_JP">象印 IH炊飯ジャー (5.5合炊き) 極め炊き ブラウン NW-VC10-TA</a></li><li><a href="https://www.amazon.co.jp/-/zh/gp/product/B08G89DTF7/ref=ppx_yo_dt_b_asin_title_o01_s00?ie=UTF8&th=1">パナソニック 生ゴミ処理機 家庭用 コンポスト 温風乾燥式 6L シルバー MS-N53XD-S</a></li><li><a href="https://www.amazon.co.jp/-/zh/gp/product/B0BXX4HY2T/ref=ppx_yo_dt_b_asin_title_o05_s00?ie=UTF8&th=1">XGIMI MoGo 2 投影機</a></li></ol><p>其中最貴的是廚餘處理機，要 18000 台幣左右，不過同個型號在台灣似乎要價快兩倍，這樣比下來其實還是滿超值的。</p><p>這也是人生中第一次購買廚餘機，原本在台灣的時候家裡是沒有的，但這邊倒垃圾比較麻煩規矩比較多，廚餘機似乎也比較普遍，就想說買一台試用看看。</p><p>在家電的部分，買了洗衣機、冰箱、投影機、吸塵器、電子鍋以及廚餘處理機，總花費大約是 22 萬日幣左右。</p><p>接著來講一下寢具好了，這次沒有買床，而是直接買床墊放地上，雖然說放地上如果潮濕的話似乎容易發霉，但日本的氣候比較乾燥，應該是不至於。到時候如果真的太潮濕，也可以補買一個床架。</p><p><img src="/img/japan-tokyo-rental/p7.jpg" alt="床"></p><ul><li>床是宜得利買的：<a href="https://www.nitori-net.jp/ec/product/5651913s/">3つ折り高反発マットレス 厚さ10cm(日本製）シングル</a></li><li>鋪墊也是宜得利：<a href="https://www.nitori-net.jp/ec/product/7566631s/">置くだけ簡単　敷きパッド　シングル(NウォームSP BR SA2311)</a></li><li>被子也是：<a href="https://www.nitori-net.jp/ec/product/7544531s/">温度調整 掛け布団　シングル(CELL 2 S)</a></li><li>枕頭當然也是：<a href="https://www.nitori-net.jp/ec/product/7550565s/">硬くなりにくい低反発まくら(Mモレーザ)</a></li></ul><p>這樣一組加起來約 23500 日幣。</p><p>最後是桌椅的部分，桌椅我隨意上網搜尋，找到了這個網站：<a href="https://www.flexispot.jp/">https://www.flexispot.jp/</a></p><p>由於桌椅都有賣，而且如果選組裝服務的話可以兩個一起組，我就買這個了。是一個電動升降桌以及椅子，加上運送以及組裝，總價是 55000 日幣。</p><p><img src="/img/japan-tokyo-rental/p8.jpg" alt="桌椅"></p><p>家電 22 萬，寢具抓個 5 萬，桌椅抓個 10 萬，加一加大概 40 萬日幣可以搞定兩個人的家具以及家電。對了，Amazon 線上刷卡可以刷台灣的卡，所以不用擔心日幣帶不夠的問題。</p><p>而宜得利的話我線上刷卡刷不過，就連 JCB 也刷不過，所以只好請我太太去現場購買再送到家裡，現場買的話就可以刷台灣的卡了，只是不能網購還是不太方便。</p><h2 id="第十關：倒垃圾"><a href="#第十關：倒垃圾" class="headerlink" title="第十關：倒垃圾"></a>第十關：倒垃圾</h2><p>家電跟家具買完以後，終於是能夠順利生活、睡覺以及用電腦了，但還有最後一個問題需要處理：垃圾。</p><p>每買一次 Amazon 就多一個紙箱，然後桌椅那些更是一堆紙箱以及保麗龍，這些都需要丟回收。</p><p>紙箱的話就記得壓扁，要做到更好的話就是紙箱上面黏的紙跟膠帶都要撕掉，就可以拿去丟了，記得要先看好回收的日期，大約都是每週一次，有些地方還會要求要捆起來。</p><p>目黑區的資源回收日期：</p><p><img src="/img/japan-tokyo-rental/p9.jpg" alt="回收日期"></p><p>除了紙箱以外，也會有一堆保麗龍。</p><p>保麗龍的話似乎在不同區會有不同分類，在我這邊是塑膠類，所以就準備一個透明袋子裝進去就好。</p><p>把垃圾全都丟掉以後，終於有「完成了」的感覺。</p><h2 id="第十一關：更換住址"><a href="#第十一關：更換住址" class="headerlink" title="第十一關：更換住址"></a>第十一關：更換住址</h2><p>如果之前有把住址登記在其他地方，記得要去區役所更換地址。如果新家跟舊家不同區，那就要跑兩趟。</p><p>第一趟先去舊家的區役所辦理轉出，因為轉出不需要改在留卡，所以流程會比登記住址還要快，大概 15 分鐘就結束了，會拿到一個轉出單。辦理轉出之後，其實不一定要同一天去辦，14 天以內其實都可以辦理。</p><p>轉入的話就是去新住址的區役所，帶著那張轉出單然後再填寫一些資料，就可以辦理轉入了，整體流程跟之前第一次登記住址的時候差不多，在留卡上面也會寫下新的住址，到此為止就把所有搬家流程全都跑完了。</p><p>當初遷入台東區的時候什麼都沒有，沒想到目黑區有這麼一本厚厚的生活指南，裡面有中日英韓四種語言，很適合拿來學日文：</p><p><img src="/img/japan-tokyo-rental/p10.jpg" alt="生活指南"></p><h2 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h2><p>簡單分享一下我目前住的地方，地點是中目黑，離車站走路約 10 分鐘，1LDK，大約 12 坪左右：</p><p><img src="/img/japan-tokyo-rental/p11.jpg" alt="住處"></p><p>這張是從陽台往內拍的，廣角鏡頭所以左右兩邊其實都還有一些空間，左下角沒拍到的地方還有放一張桌子跟椅子，右下角之後會放沙發跟小桌子，走到底左轉是廁所跟衛浴，兩個是分開的。</p><p>整棟大樓大約 30 戶左右，有宅配箱但是沒有我一開始想要的隨時都可以倒資源回收的垃圾場，屋齡是 20 年以內，但是一兩個月前有整修過所以看起來很新。</p><p>租金加管理費一個月大約為 21 萬（但是不需要禮金），稍微有點爆預算，但就如同上面寫的，當時的選擇並不多，雖然說這間沒有到非常滿意，但也算不錯了。</p><p>以上就是這次租屋的心得分享，在這次租房過程中感受到了如果能懂一點日文，新手任務應該會順暢滿多的。像是有些送家具的可能會打電話跟你溝通，開通瓦斯的時候如果有些不對勁的地方也是會用日文跟你講，不會日文的話還是有點阻礙。</p><p>因此，朋友是很重要的，像我就是把水電瓦斯開通跟送家具都安排在同一天，當天直接請一個會講日文的朋友來坐鎮，解決各種溝通疑難雜症大小事。感覺每個來日本跑新手任務又不會日文的工程師說不定都碰過類似問題，如果有人出一個「新手任務大禮包」，提供中日翻譯服務，能夠幫我溝通各種業者並且在進家具的時候坐鎮家中，那我會購買的意願還是滿高的。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;在&lt;a href=&quot;https://life.huli.tw/2023/10/29/japan-newbie-visa-address-phone-and-bank/&quot;&gt;上一篇&lt;/a&gt;有提到我把新手任務都跑得差不多了，但還剩下一個最麻煩的新手村大魔王，那就是租房了。&lt;/p&gt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="日本" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E6%97%A5%E6%9C%AC/"/>
    
    
    <category term="日本" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E6%97%A5%E6%9C%AC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2023 日本工作新手任務破關心得：簽證、住址、門號與銀行</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2023/10/29/japan-newbie-visa-address-phone-and-bank/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2023/10/29/japan-newbie-visa-address-phone-and-bank/</id>
    <published>2023-10-29T02:54:24.919Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.856Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近終於把來日本的新手任務跑得差不多了，在解任務之前參考了許多網路上的資料，可以說是獲益良多，我覺得這些新手任務真的超級需要攻略，真的很有幫助，我會在文末附上當初有參考到的資料。</p><p>底下就按照當初解任務的時間序來撰寫，基本上會包含所有來日本工作的必備流程。這篇只會講到「找到工作以後會跑的流程」，不包含如何找工作本身。</p><p>對了，我本身日文程度是看得懂五十音，沒了。所以這篇也很適合跟我一樣基本上不會日文的人參考。最近寫心得文喜歡順便附上時間，也會順便附上有紀錄的時間軸供大家參考。</p><h2 id="第一關：在留資格認定證明書"><a href="#第一關：在留資格認定證明書" class="headerlink" title="第一關：在留資格認定證明書"></a>第一關：在留資格認定證明書</h2><p>要來日本工作的流程是這樣的，首先在日本的公司必須幫你去入管局申請在留資格，在留資格通過之後，你就會拿到一個「在留資格認定證明書」，有了這個才能在台灣申請簽證。</p><p>以前在網路上看到的心得都是收到紙本的在留資格認定證明書，日本公司那邊收到以後會寄過來台灣。</p><p>不過從 2023 年 3 月開始，也可以申請電子版的在留資格認定證明書，就是一個看起來不太有效力的 email，上面有你的通知書編號什麼的，我就是拿電子版的。</p><p>日本官方公告可以參考：<a href="https://www.moj.go.jp/isa/applications/procedures/10_00136.html">在留資格認定証明書の電子化について</a></p><p>先附一下時間線，我是 2023&#x2F;06&#x2F;20 辦理簽證，2023&#x2F;09&#x2F;10 拿到在留資格認定證明書，辦理的是俗稱的技人國簽證，等待時間約為兩個半月。</p><p>無論是拿紙本的還是電子的，拿到在留資格認定證明書以後，就可以去日本台灣交流協會辦理工作簽證了。</p><p>這關沒什麼，就是一直等等等而已，話說疫情時期的心得文會告訴你需要另一個叫做「受付濟證」的東西，這個現在沒了。</p><h2 id="第二關：去日本台灣交流協會辦理簽證"><a href="#第二關：去日本台灣交流協會辦理簽證" class="headerlink" title="第二關：去日本台灣交流協會辦理簽證"></a>第二關：去日本台灣交流協會辦理簽證</h2><p>官網可以載得到申請書：<a href="https://www.koryu.or.jp/tw/visa/taipei/application/">https://www.koryu.or.jp/tw/visa/taipei/application/</a></p><p>請先在網路上填好並且印出來，需要帶的資料這邊也都有寫了：<a href="https://www.koryu.or.jp/tw/visa/taipei/general/detail1/">https://www.koryu.or.jp/tw/visa/taipei/general/detail1/</a></p><p>申請書的話根據我當時的經驗，有幾點要注意：</p><ol><li>如果還沒買機票，航空公司跟機場一樣要填，填預計的就好，不能寫未定</li><li>推薦人寫同上即可</li><li>「與申請人的關係」填入「就職公司」</li><li>辦理簽證時會再確認一遍大頭照是不是六個月之內拍的</li></ol><p>然後記得要帶第一關拿到的在留資格認定證明書。</p><p>如果你是拿電子版的，記得要把它印出來。而且收到的時候會有日文版跟英文版的，請把整封信全部印出來，當作一個完整的文件來看待。不要像我一樣自作聰明只印日文的，就會需要重新再去印一次。</p><p>日本台灣交流協會在台北跟高雄各有一個，我是去台北的。</p><p>最佳抵達時間是開館前十分鐘，大約排五分鐘就可以進去領號碼牌了，基本上都是排在第一個。辦理簽證的流程滿快的，整個流程大約十幾分鐘就結束了，辦完之後會給你一個證明，上面有寫什麼時候取件，要注意雖然營業時間到五點，取證只到四點。</p><p>要注意的是辦理簽證的時候護照會被收走，所以記得這段期間不要安排出國的行程。</p><p>取證時間大概會是一個禮拜後，就可以來拿護照，拿的時候就可以看到上面有日本的工作簽證了。</p><p>時間軸：</p><ul><li><code>2023/09/12（二）</code> 去台日交流協會辦簽證</li><li><code>2023/09/19（二）</code> 取證</li></ul><h2 id="第三關：機場辦在留卡"><a href="#第三關：機場辦在留卡" class="headerlink" title="第三關：機場辦在留卡"></a>第三關：機場辦在留卡</h2><p>拿到工作簽證以後，就可以飛去日本啦！</p><p>這一段反倒比較少人寫心得，一些細節我沒查到有什麼人講，那我來寫一下好了。</p><p>首先，VJW 一樣要填，因為到時候入境也還是要過行李跟刷 QRCode 什麼的，所以記得要填。</p><p>再來是入境時會走「觀光通道」，就跟你一般觀光時一樣，不會特別分開。排到你的時候就出示一下護照的工作簽證那一頁，入國審查官就會知道了。</p><p>話說如果在留許可是拿電子檔的話，建議印出來一份。因為當時他有問我，我就拿出手機，他問我說：「online？」，我說對，他就揮揮手說那不用了。我原本以為有了簽證就不需要了，但印出來還是比較保險一點。</p><p>接著就一樣按指紋拍照什麼的，就會拿到所謂的「在留卡」，之後要在日本驗證身份都要靠這個。</p><p>除此之外我有拿到一個小紙條，上面寫說記得登記住址：</p><p><img src="/img/japan-newbie-visa-address-phone-and-bank/p1.jpg" alt="小紙條"></p><h2 id="赴日的三角難題"><a href="#赴日的三角難題" class="headerlink" title="赴日的三角難題"></a>赴日的三角難題</h2><p>網路上流傳著一個「死亡三角」的說法，這三個角分別是手機門號、租房以及銀行帳號。</p><p>要怎麼辦手機門號？要先有「有效力」的在留卡，有效力指的是「有登記住址」。那要怎麼租房？要有手機跟銀行帳號才能租房。那要怎麽辦銀行帳號？要有有效力的在留卡以及手機門號才能辦銀行。</p><p>於是你會發現，這三個東西環環相扣，乍看之下似乎什麼都辦不了，但換個角度來看，也代表你解決了一個，另外兩個通常也迎刃而解。</p><p>我自己的順序是：在台灣先尋找短租 &#x3D;&gt; 登記住址 &#x3D;&gt; 辦手機門號 &#x3D;&gt; 辦銀行帳號 &#x3D;&gt; 找長期租房。</p><h2 id="第四關：尋找短租"><a href="#第四關：尋找短租" class="headerlink" title="第四關：尋找短租"></a>第四關：尋找短租</h2><p>先聲明一下，短租並非必備。短租的最大用處是可以登記住址，登記完以後你的在留卡就是完全體了，就可以拿去辦手機，辦完手機去開戶，接著開始找長期的住宿。</p><p>但除了短租之外，也有幾種選擇，例如說：</p><ol><li>先把地址登記在認識的朋友家</li><li>在台灣就先找好長期住宿</li></ol><p>第一種選項還是需要解決住宿的問題，但住飯店也可以。之所以會找短租，是因為據說飯店通常不能登記地址，因此如果已經登記了住址，住飯店確實比較方便，不過價錢通常也比較高。</p><p>第二種選項是在台灣就先找日本的長期租房，也就是俗稱的海外審查，能租的物件會比較少一點，而且不能實際看房，但好處就是一來日本就即刻入住，也是滿方便的。</p><p>像我選擇短租的話，就是先在其他地方住一個月，在此期間開始找房，找到以後再搬過去。話說日本如果要換地址的話，跨區會比較麻煩一點，例如說我從台東區搬到目黑區，就要先去台東區役所辦理遷出，再去目黑區役所辦理遷入，要跑兩個地方。</p><p>因此，如果你已經大概知道之後長期租房要住哪，建議短租也找同一區，換地址會方便很多。</p><p>而短租也有幾種不同類型，最便宜的有那種超小間的 share house，衛浴共用但有私人小空間，當然也有那種跟別人同住的。</p><p>我住的是另外一種，可以用關鍵字「マンスリー」找到的月租公寓，雖然價格會貴一點，但是空間也比較大，都是套房居多。</p><p>我用的網站是這個：<a href="https://www.unionmonthly.jp/">https://www.unionmonthly.jp/</a></p><p>價格寫得很清楚，網站上的搜尋也很方便，條件也都寫在上面。費用就是月租加上管理費（共益費）再加上一次性的清掃費。所有流程都可以在網路上面完成，可以登記住址，然後房租可以刷卡，滿方便的。</p><p><img src="/img/japan-newbie-visa-address-phone-and-bank/p2.png" alt="union monthly"></p><p>我自己用起來的體驗還不錯，房間住起來也沒什麼問題，但有幾點要提醒的。</p><p>首先，網路上申請完以後可能會收到通知，說申請人地址要在日本，然後緊急聯絡人要會講日文。我是回信跟他說我人不在日本，所以沒有日本地址，然後緊急聯絡人會講日文，接著就可以進到下一關。</p><p>下一關付款的時候他可能會跟你要銀行帳號，可以回信說你要信用卡付款，就會寄刷卡連結給你了。（寫信請用日文，請愛用 ChatGPT 翻譯）</p><p>然後有個可能比較麻煩的點，那就是有些房屋需要實體鑰匙，這種就需要提供日本的收件地址，他們會寄鑰匙給你，目前沒辦法自取。所以如果想要一到日本就入住短租的，我也不知道該怎麼辦，有朋友的可能朋友幫忙代收，沒朋友的話就無解了，或許要先住一個晚上的飯店。</p><p>我自己住的是電子密碼鎖的那種，就不需要這個流程，入住前一天會把密碼寄給你，就可以自己入住。還有一個比較麻煩的是住這種的話生活用具都需要自備，毛巾牙刷牙膏垃圾袋之類的，都記得要準備一下。</p><h2 id="第五關：區役所登記住址"><a href="#第五關：區役所登記住址" class="headerlink" title="第五關：區役所登記住址"></a>第五關：區役所登記住址</h2><p>順利入住以後，就可以去區役所登記住址啦！</p><p>話說我一直有個疑惑，那就是有些人會說「入境後的 14 天內要登記住址」，但很多官方規定其實是寫「確定住址後的 14 天內」，那到底怎麼叫做確定住址？我先住飯店然後找長期租房，這樣叫做確定住址嗎？是只要「確認現在住哪裡」就算，還是「長期住宿確定住哪裡」才算？</p><p>我也不知道答案，但總之入境後的 14 天內登記住址是最保險的。而且沒有登記住址的在留卡基本上沒什麼效力，所以儘快登記是最好的。</p><p>我住的地方是淺草，台東區的區役所是早上八點半開門，我大概是 8:40 左右抵達的，人不多，到那邊之後用前一天先查好的日文講出「住所登記」這個單詞，就可以比手畫腳得到現場工作人員的指導，會給你表格讓你填。</p><p>因為日文很多發音其實跟中文滿像，而且很多表格上的字也是漢字，所以大部分都知道怎麼填，不知道的開 Google 圖片翻譯出來也可以。填完以後抽號碼牌排隊，大概等了兩三分鐘就輪到了。</p><p>辦理的時候會問一些問題，例如說什麼時候入境，什麼時候入住之類的，有些聽不懂的我直接拿手機的 Google 翻譯出來，開啟對話模式，基本上沒什麼問題。</p><p>辦理途中對方有拿出一個表格，上面是很多列好的問題，有中日文對照版，例如說：</p><ol><li>要不要申請 my number</li><li>有沒有帶租屋合約</li></ol><p>諸如此類的，其實我覺得這個很棒欸，先把常見問題列出來，就可以全程比手畫腳了，突破語言障礙。</p><p>總之呢，因為我沒帶租屋合約就跟他說沒帶，他也沒有說不能辦，就繼續流程了。網路上可以查到有些心得文說登記住址不用看合約，看來確實要看承辦人員。</p><p>除了登記住址，記得跟他說要辦 My Number Card，這個比起在留卡其實更像身分證一點，但不會當場拿到卡片，那個又是另外一個任務。但可以當場知道號碼，記得要說你想知道。</p><p>然後可以順便申請住民票，公司入職或是銀行開戶會用到，我一次申請了三張，對方有問我說是要幹嘛的，我說金庫、會社跟 backup（請用日文唸），他就點點頭。</p><p>話說住民票滿酷的，會跟你確認上面要有什麼資訊，有些資訊你是可以隱藏的，不過我是全部都沒隱藏就是了，怕有什麼不該隱藏的卻隱藏了，到時候還要再辦一次，很不方便。</p><p>資料填完確認完以後，就先被請去旁邊等了，等了大概五到十分鐘，就可以拿到住民票以及登記好的在留卡，整個流程就結束了。</p><p>以我零日文的背景來說，雖然整體流程不能說很順，但確實沒碰到什麼大問題，有問題拿 Google 翻譯出來就對了，現在都什麼年代了。所以，不會日文也沒關係，大膽地去辦吧！</p><p>時間軸：</p><ul><li><code>08:40</code> 抵達區役所，填資料</li><li><code>08:45</code> 開始申辦</li><li><code>09:00</code> 手續辦好開始等文件</li><li><code>09:20</code> 完成</li></ul><p>預計大概需花費 30 ~ 60 分鐘。</p><h2 id="第六關：手機門號"><a href="#第六關：手機門號" class="headerlink" title="第六關：手機門號"></a>第六關：手機門號</h2><p>日本有三大電信公司：Softbank、Docomo 以及 au，而有許多格安電信（就比較便宜的）也是用這三家的線路，價格更便宜然後更彈性一點。</p><p>在朋友的推薦之下，我辦了 <a href="https://povo.jp/procedure/new/">Povo</a>，目前使用上相當滿意。</p><p>Povo 的優點是全線上申請，而且如果你的手機支援 eSIM 的話，從申請送出到開通 eSIM，不到半小時就搞定了。雖然官網上面有列支援的裝置，但我自己實測的結果是你只要有確認自己的手機支援 eSIM 基本上就沒問題了。</p><p>舉例來說，我的手機 Nokia G60 在日本根本沒賣，但我確定支援 eSIM，最後也確實可以用。</p><p>Povo 的申請會需要用他們家的 App（<a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.kddi.kdla.jp&hl=en_US">Android</a>、<a href="https://apps.apple.com/jp/app/povo2-0%E3%82%A2%E3%83%97%E3%83%AA/id1554037102">iOS</a>），要完成整個申請流程需要有登記好住址的在留卡，但我有一個小祕技。</p><p>那就是要辦住址登記的前一晚可以先把 app 載好，然後開始填除了 KYC 以外的資料，這樣隔天登記好住址就可以繼續流程，加速申請過程。</p><p>辦的時候可以填推薦碼，我的是： <code>LNCGSXCT</code></p><p>用了以後你會獲得一天的免費無限制流量，可以順便測一下訊號怎麼樣，或是分享給電腦使用，而我會獲得 3GB 的額外流量。</p><p>Povo 沒有基本費，所以就流量費用外加講電話的費用，流量的話一個月 3GB 是 990 日幣，20GB 的話是 2700 日幣，不過我最後用的是有個期間限定的專案，一年總共 12GB，12000 日幣，等於是一個月 10GB 1200 日幣，覺得滿適合我的，就選了這個。</p><p><img src="/img/japan-newbie-visa-address-phone-and-bank/p3.png" alt="povo"></p><p>時間軸：</p><ul><li><code>09:40</code> 開始拍各種照片進行 KYC</li><li><code>09:50</code> povo 線上申請 KYC 完畢</li><li><code>09:55</code> 收到通過通知，拿到 eSIM QRCode</li><li><code>10:00</code> 根據官網教學設置完畢，確定可以用</li></ul><p>我登記住址跟辦理 povo 是在同一天，所以我 8:40 去辦登記住址，9:20 辦完，走回飯店以後開始申請 povo，10 點拿到門號，在 90 分鐘以內解完了兩個新手任務，povo 加上 eSIM 太神啦！</p><h2 id="第七關：銀行"><a href="#第七關：銀行" class="headerlink" title="第七關：銀行"></a>第七關：銀行</h2><p>根據我上網查過的資料，外國人就算有了工作簽證，要在日本開戶難度也還是很高，雖然說有幾間對外國人比較友善的銀行，像是新生銀行或是中國信託底下的東京之星等等，但依舊很難。</p><p>我朋友自己跑過的經驗是只有日本郵局ゆうちょ銀行是能夠開到的，其他如果沒有公司幫忙，而且自己又不會講日文的話，幾乎是不太可能開到。</p><p>已經聽朋友這樣說，我就沒有自己親身實測了，直接去辦最簡單的ゆうちょ銀行，要去現場開戶的話，請記得要找最近的，每個分行的地址可以看這裡：<a href="https://www.jp-bank.japanpost.jp/kojin/access/kj_acs_arealist.html">https://www.jp-bank.japanpost.jp/kojin/access/kj_acs_arealist.html</a></p><p>看網路上是說如果離居住地不是最近的，會不給開，要你去最近的那一間。</p><p><img src="/img/japan-newbie-visa-address-phone-and-bank/p4.jpg" alt="japan post bank"></p><p>我當時是去了最近的淺草店，去了之後跟行員說：「我不會日文，可以開帳號嗎？」，當然也是前一天先用 Google 翻譯翻好然後學起來，行員就拿出一個表格說要先預約，我是週四去的，預約已經排到下週二以後了。</p><p>我想說下週已經去公司上班了，公司會幫忙開另一個，於是就沒有預約了。</p><p>回家之後我用了朋友推薦的方式自己上網開戶，教學我是參考這一篇：<a href="https://www.willstudy.tw/japan-bank-opening-jpbank/">日本銀行開戶指南 | 郵貯銀行【ゆうちょ銀行】線上帳戶申辦教學</a></p><p>過程我記得滿順利的，但倒是等了滿久。</p><p>我 10&#x2F;5（四）線上申請郵局帳戶，一直到 10&#x2F;20（五）才拿到提款卡，需要兩週的時間。如果急需帳戶的話，建議還是去實體店面，似乎可以當場拿到提款卡。</p><p><img src="/img/japan-newbie-visa-address-phone-and-bank/p5.jpg" alt="郵局提款卡"></p><p>另一個帳號是公司幫忙開的三井住友，基本上一樣就是填寫資料，會由公司那邊幫忙寄送資料給銀行。我是 10&#x2F;11（三）申請的帳號，一直到 10&#x2F;28（六）才收到提款卡，所以也大概是兩週左右。</p><p>在收到提款卡之前有先收到一個可愛的通知信，裡面會先跟你講你的銀行帳號：</p><p><img src="/img/japan-newbie-visa-address-phone-and-bank/p6.jpg" alt="三井住友通知"></p><h2 id="同場加映：去郵局領取掛號信以及重設密碼"><a href="#同場加映：去郵局領取掛號信以及重設密碼" class="headerlink" title="同場加映：去郵局領取掛號信以及重設密碼"></a>同場加映：去郵局領取掛號信以及重設密碼</h2><p>在日本有些信件跟台灣的掛號一樣，需要本人簽收，沒有人的話就會留下一張簡稱為「不在票」的通知單，上面會寫說包裹的編號，然後有一個 QRCode 可以掃描，掃描之後就可以預約下次送件的時間，或是也可以改成自己去領取。</p><p><img src="/img/japan-newbie-visa-address-phone-and-bank/p7.jpg" alt="不在票"></p><p>像是提款卡就是需要本人簽收的東西，所以我收過兩次不在票了。</p><p>因為我附近的淺草郵局假日也有開，因此我都是直接預約去郵局領取。領取的過程其實滿簡單的，就把不在票帶去給工作人員，然後他就會去拿信，接著出示在留卡驗明身份跟地址，你再檢查一下是不是自己的信，就完成了。</p><p>零日文也可以領取，沒問題的。</p><p>然後，另一個故事是我在線上申請郵局帳戶時，因為距離收到提款卡已經兩週了，忘記當初設的密碼（叫做暗証番号，就是去 ATM 領錢時要按的密碼），輸入錯誤超過三次直接被鎖卡，只好跑一趟郵局解鎖。</p><p>我到那邊的時候直接用手機出示這個網頁給行員看：<a href="https://faq.jp-bank.japanpost.jp/faq_detail.html?id=726">https://faq.jp-bank.japanpost.jp/faq_detail.html?id=726</a></p><p>行員就跟我要提款卡，然後讓我填一些資料，填完之後去一旁稍等，大概一兩分鐘就好了。然後我用 Google 翻譯問他：「所以我會收到新的密碼嗎？」，他說：「直接用之前設定的那組就好」</p><p>所以行員幫我做的是清除錯誤紀錄，而不是更新密碼，不過幸好之前設定的那組我有想起來，所以沒什麼問題。如果真的忘記的話，似乎是會把新的密碼寄到戶籍地址，又要再多等個幾天。</p><h2 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h2><p>以上就是從拿到在留許可一直到在日本「稍微」安頓下來，過五關斬六將的流程。之所以會用「稍微」，是因為這還不是終點，還有其他新手任務沒有解開，像是 My Number Card 或是大魔王租房，而租房又會開啟其他如水電網路以及家具的支線任務，租房絕對是 Boss 級別的怪物，目前我也還在打 Boss 的路上，過關以後會再單獨寫一篇。</p><p>目前來日本跑這些新手任務的心得是不會日文也沒什麼大礙，基本上都可以順利通過，因為都是面對面，碰到問題的時候比手畫腳或是開大絕把 Google 翻譯拿出來就對了。</p><p>真正難的大概是需要電話的場合，那就真的無解了。</p><p>另外，有很多服務都可以純線上辦理，像是手機門號以及郵局開戶，這些對我這種不會講日文的外國人來說，真的很方便。</p><h2 id="參考資料"><a href="#參考資料" class="headerlink" title="參考資料"></a>參考資料</h2><p>感謝前輩們的心得文，底下文章惠我良多：</p><ol><li><a href="https://uxbackpacker.blogspot.com/2019/06/check-list.html">[日本・東京] 日本落地攻略 check-list</a></li><li><a href="https://medium.com/engineercurry/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E5%85%A5%E4%BD%8F%E5%85%B6%E5%AF%A6%E4%B9%9F%E6%B2%92%E9%82%A3%E9%BA%BC%E9%9B%A3-%E5%9C%A8%E7%95%99%E5%8D%A1%E4%BD%8F%E5%9D%80%E7%99%BB%E9%8C%84-%E8%BE%A6-line-mobile-%E9%96%80%E8%99%9F-%E9%96%8B%E6%88%B6-977d5683dee6">日本入住其實也沒那麼難 — 在留卡住址登錄、辦 Line Mobile 門號、開戶</a></li><li><a href="https://tigercosmos.xyz/post/2022/08/japan/before-work-in-japan/">2022 赴日本東京工作全方位教戰手冊</a></li><li><a href="https://chris-yn-chen.medium.com/%E8%BE%A6%E7%90%86%E6%97%A5%E6%9C%AC%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%B0%BD%E8%AD%89%E7%B6%93%E9%A9%97%E5%88%86%E4%BA%AB-e2da5e36eef0">辦理日本工作簽證經驗分享</a></li><li><a href="https://blog.itsninayeh.com/2023/03/15/tokyo-life-step-one/">東京生活開始｜在留卡與住民票登錄經驗分享（2022 年底）</a></li><li><a href="https://halohalocouple.com/must-do-list-after-arrival/">入境日本後該做什麼 – 住民登錄 &amp; 必備三卡申辦全紀錄</a></li><li><a href="https://ithelp.ithome.com.tw/users/20111777/ironman/2767">到日本當軟體工程師的入門指南</a></li></ol>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近終於把來日本的新手任務跑得差不多了，在解任務之前參考了許多網路上的資料，可以說是獲益良多，我覺得這些新手任務真的超級需要攻略，真的很有幫助，我會在文末附上當初有參考到的資料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;底下就按照當初解任務的時間序來撰寫，基本上會包含所有來日本工作的必備流程。這篇只</summary>
      
    
    
    
    <category term="日本" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E6%97%A5%E6%9C%AC/"/>
    
    
    <category term="日本" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E6%97%A5%E6%9C%AC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>高中學歷大學沒畢業申請日本工作簽證心得</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2023/10/22/japan-working-visa-without-college-degree/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2023/10/22/japan-working-visa-without-college-degree/</id>
    <published>2023-10-22T05:54:24.919Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.857Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>前陣子因為要辦日本的工作簽證，所以找了一些資料。關於「只有高中學歷能不能辦到日本工作簽證」這件事情，網路上的中文討論其實很少，雖然可以找到零星一兩個成功案例，但也可以看到很多人會說高中學歷辦不過，或甚至有些討論著重的點變成「先找願意錄取你的公司再說」，已經不是在討論簽證了。</p><p>這一篇不考慮「如何在日本找到軟體工程師的工作」，只考慮「高中學歷申請日本工作簽證（技術・人文知識・国際業務）」這件事情，來講一講我找到的規定以及辦理成功的紀錄。</p><p>因為大學只唸了一年半就休學的緣故，我的最高學歷是高中畢業（以前有發現沒有高中畢業證書也可以唸大學，想說如果學分不夠就乾脆不拿了，只拿結業證書，現在想起來幸好沒這麼幹…），老實說這個身份在我的職涯過程中影響不大。</p><p>畢竟一來軟體工程師這行學歷本來就沒這麼重要，二來我也沒有想要去那些會看學歷的大公司，因此一路走來都沒碰到什麼太大的問題，直到我開始出國工作。</p><h2 id="學歷的差別"><a href="#學歷的差別" class="headerlink" title="學歷的差別"></a>學歷的差別</h2><p>2016 年我去新加坡工作時，就有感受到學歷對於出國工作的重要性。新加坡的工作簽證有分成幾種不同的類型，以我們這種軟體工程師而言，大部分拿的應該都會是 SP（S Pass）或是 EP（Employment Pass），EP 的等級比較高，如果要幫家屬申請簽證或是申請永久居民之類的，EP 都會更有利一點。</p><p>以我那時候去新加坡拿的薪水來看，照理來講應該是要拿 EP，但最後高機率是因為學歷的關係，只拿到了 SP，是一年後再換工作，才拿到了 EP。</p><p>雖然對我來說其實沒什麼差，但由此可見學歷對於申請國外的工作簽證是會有影響的（當然也要看各國規定啦）。這是我休學以後的十年間，唯一感受到沒有大學學歷的不方便之處。</p><h2 id="日本的工作簽證規定"><a href="#日本的工作簽證規定" class="headerlink" title="日本的工作簽證規定"></a>日本的工作簽證規定</h2><p>其實好幾年前就有考慮過去日本工作了，那時候稍微查一下規定，看到有一種說法是：「高中學歷沒辦法辦工作簽證」，當時沒有仔細研究，但從那之後對這個說法就一直有印象。</p><p>前陣子因為要來日本工作的緣故，自己也稍微研究了一下簽證的相關規定，底下會整理一些我找到的東西。先聲明一下，我只是因為興趣愛好所以研究，沒有任何自己申請簽證的實務經驗，也不是合格的行政書士，所以僅供參考。</p><p>來日本工作的軟體工程師拿的簽證通常有兩種，一個是高度人才，另一種是「技術・人文知識・国際業務」，俗稱技人國簽證。根據我的理解，就算高度人才分數有到申請標準，但若是申請資格連技人國都沒有符合，也是拿不到簽證的，所以接下來就講一下技人國的規定是什麼。</p><p>在日本出入國在留管理廳（以下簡稱入管局）的網頁中，可以在<a href="https://www.moj.go.jp/isa/applications/status/gijinkoku.html?hl=ja">在留資格「技術・人文知識・国際業務」</a>的頁面找到相關資訊。</p><p>這邊把申請分成四個類別：</p><p><img src="/img/japan-working-visa-without-college-degree/p1.png" alt="申請分類"></p><p>如果是有在日本上市的公司，會屬於第一個類別，而其他一些小公司大多數應該會是第三或第四個類別。</p><p>在網站更底下可以看到「提出書類 」，如果是第一以及第二個類別，可以看到基本上不需要提供任何資料。而第三四個類別，會需要提出申請人的學歷以及經歷證明。</p><p><img src="/img/japan-working-visa-without-college-degree/p2.png" alt="提出資料"></p><p>由於前兩個類別不需要提出申請人的學經歷證明，因此有種說法是如果要去的是前兩類的公司，就算高中畢業也能通過，沒有太大的問題（不知道該怎麼證實或是證偽，因此只是寫在這邊給大家參考而已）。</p><p>上面只有寫到要提交哪些資料而已，並沒有寫說怎樣的條件會通過，而條件的部分有一個 <a href="https://www.moj.go.jp/isa/publications/materials/nyukan_nyukan69.html?hl=ja">「技術・人文知識・国際業務」の在留資格の明確化等について</a> 的頁面，上面有個<a href="https://www.moj.go.jp/isa/content/001343658.pdf">「技術・人文知識・国際業務」の在留資格の明確化等について</a>的檔案，裡面寫得很清楚。</p><p>以工程師為例的話，條件就兩個：</p><p>第一，你要是相關科系的大學或是專門學校畢業：</p><p><img src="/img/japan-working-visa-without-college-degree/p3.png" alt="學歷要求"></p><p>第二，你有 10 年以上的實務經驗：</p><p><img src="/img/japan-working-visa-without-college-degree/p4.png" alt="實務經驗"></p><p>兩者符合一個，原則上就可以通過了。</p><p>由此可見，「只有高中畢業辦不到技人國工作簽證」這個說法也是相當合理的，畢竟規定就寫在這裡了。</p><p>接著來看一下法源依據，在入管局的網站上可以找到這份 PDF：<a href="https://www.moj.go.jp/isa/content/001366995.pdf">https://www.moj.go.jp/isa/content/001366995.pdf</a></p><p>可以看到法源依據是：「出入国管理及び難民認定法第七条第一項第二号の基準を定める省令」</p><p><img src="/img/japan-working-visa-without-college-degree/p5.png" alt="法源依據"></p><p>這個條文也有網頁版，在這裡：<a href="https://elaws.e-gov.go.jp/document?lawid=402M50000010016#:~:text=%E7%94%B3%E8%AB%8B%E4%BA%BA%E3%81%8C-,%E8%87%AA%E7%84%B6%E7%A7%91%E5%AD%A6,-%E5%8F%88%E3%81%AF%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%A7%91%E5%AD%A6">e-gov 法令檢索</a></p><p>內容跟 PDF 一樣，而仔細看的話，會看到有個地方在前面看的「在留資格の明確化」裡面沒有寫到：</p><blockquote><p>申請人が自然科学又は人文科学の分野に属する技術又は知識を必要とする業務に従事しようとする場合は、従事しようとする業務について、次のいずれかに該当し、これに必要な技術又は知識を修得していること。ただし、申請人が情報処理に関する技術又は知識を要する業務に従事しようとする場合で、法務大臣が告示をもって定める情報処理技術に関する試験に合格し又は法務大臣が告示をもって定める情報処理技術に関する資格を有しているときは、この限りでない</p></blockquote><p>ChatGPT 幫我翻譯的結果是：</p><blockquote><p>申請人如欲從事屬於自然科學或人文科學領域的需要特定技術或知識的工作，則應符合以下任一情況，並已獲得所需技術或知識。但若申請人欲從事涉及資訊處理技術或知識的工作，且已通過法務大臣所定的有關資訊處理技術考試或持有法務大臣所定的有關資訊處理技術資格者除外。</p></blockquote><p>如果翻譯沒錯的話，大意就是如果要申請相關工作的簽證，應該符合以下情況（就之前講的那兩個，學歷跟十年工作經驗），但如果有所謂的「法務大臣所定的有關資訊處理技術資格者」除外。</p><p>那到底哪些資格是有效的呢？</p><p>在<a href="https://www.moj.go.jp/isa/laws/nyukan_hourei_index.html?hl=ja">出入国管理関係法令等</a>網頁中可以看到一個「ＩＴ告示」，標題為：<a href="https://www.moj.go.jp/isa/laws/nyukan_hourei_h09.html?hl=ja">出入国管理及び難民認定法第七条第一項第二号の基準を定める省令の技術・人文知識・国際業務の在留資格に係る基準の特例を定める件</a>，裡面就定義了到底有哪些考試是算數的。</p><p>裡面有列出了三個台灣的考試：</p><p><img src="/img/japan-working-visa-without-college-degree/p6.png" alt="證照清單"></p><p>不過如果實際去查，會發現：</p><ol><li>已經沒有「軟體設計專業人員」這個考試了</li><li>「網路通訊専業人員」跟「資訊安全管理専業人員」現在已經是「電腦技能基金會」主辦，而非資策會。</li></ol><p>這兩個考試的連結如下：</p><ol><li><a href="https://www.itest.org.tw/07_sm.asp">https://www.itest.org.tw/07_sm.asp</a></li><li><a href="https://www.itest.org.tw/07_nc.asp">https://www.itest.org.tw/07_nc.asp</a></li></ol><p>由於網路上的資料真的很少，因此不確定這兩個考試是否依舊被日本認可。</p><p>但沒關係，至少整理資料到這邊，我們對於日本 IT 人員的工作簽證有了新的認識。</p><h2 id="整理目前為止看到的法規"><a href="#整理目前為止看到的法規" class="headerlink" title="整理目前為止看到的法規"></a>整理目前為止看到的法規</h2><p>法規寫得很清楚，如果要申請自然科學領域的工作簽證，必須要是大學或是專門學校的相關科系畢業，或者是十年以上的實務經驗。</p><p>從這點來看，確實大學沒畢業的話，是不符合資格的，除非你有十年以上的實務經驗。</p><p>但是呢，還好法條上有寫一個但書，那就是有拿到許可的證照的話不在此限。因此，對我們這種沒有大學畢業也沒有十年實務經驗的人來說，就只有這一條路可以選擇了。</p><p>之前找到的國外網站的資訊也是這麼講的：</p><ol><li><a href="https://ib-tec.co.jp/career-advice/itpec-exam-be-an-engineer-in-japan-without-a-degree/">The 2 Ways to Get a Visa Without a Degree</a></li><li><a href="https://japan-dev.com/blog/getting-a-visa-as-an-engineer-in-japan">How to get a visa as an engineer in Japan</a></li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=9p-sYsR8vQU&ab_channel=Davetastic">Japanese Engineering Visa Without Degree?</a></li></ol><p>總之呢，我最後是選擇了考證照這一條路，心得之前也有分享過，可以參考：<a href="https://blog.huli.tw/2023/04/14/how-to-prepare-japan-fe-and-sg-exam/">零日文基本情報技術者與情報セキュリティマネジメント試験準備心得</a>。</p><p>這兩個考試的合格標準都是 600 分，滿分 1000 分。</p><p>我自己的分數的話，情報セキュリティマネジメント是 745 分，基本情報技術者 A 科目 715 分，B 科目 905 分。</p><h2 id="時間軸"><a href="#時間軸" class="headerlink" title="時間軸"></a>時間軸</h2><p>最後來分享一下這整次的時間軸，讓大家有個概念：</p><ul><li><code>2023-03-18</code> 申請【SG】情報セキュリティマネジメント試験</li><li><code>2023-03-20</code> 申請【FE】基本情報技術者試験</li><li><code>2023-04-09</code> 【SG】情報セキュリティマネジメント試験考試</li><li><code>2023-04-10</code> 【FE】基本情報技術者試験考試</li><li><code>2023-05-10</code> 正式公告成績（但考完當下就會知道分數以及是否合格）</li><li><code>2023-06-14</code> 寄出證書</li><li><code>2023-06-15</code> 收到證書（只能寄到日本，因此寄到我在日本的朋友家裡）</li><li><code>2023-06-23</code> 送出簽證申請</li><li><code>2023-09-11</code> 申請通過，拿到在留許可</li></ul><p>從時間軸很明顯可以看到有兩個地方等了特別久。</p><p>第一個是雖然考試結束就可以立刻知道成績，但是要等到收到證書才可以開始辦理簽證，而考試結束到拿到證書需要兩個月，只能慢慢等。因此，我會建議大家如果未來有計劃前往日本工作，又跟我一樣需要這張證照的話，去日本玩的時候順便去考吧，真的需要的時候就不用多等兩個月。</p><p>第二個是辦理簽證的速度，這邊似乎會根據公司狀況、個人狀況以及整體的申請狀況而定，我的話等了兩個半月，是我自己聽過的案例中很長的了，其他朋友比較多都是一個月左右就拿到了。</p><p>送出申請時的資料狀況大概是：</p><ol><li>學歷高中畢業</li><li>IT 相關工作經驗七年</li><li>兩張日本認可的 IT 證照</li></ol><p>以這樣的背景通過了入管局的審查，順利取得了簽證。</p><h2 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h2><p>無論資格是否符合，我其實都滿推薦去考我考的那兩張證照，原因是一張證照高度人才可以加五分，兩張就加十分了（上限就是兩張），還是滿有幫助的。</p><p>當初在找資料的時候，可能是這個背景本身就比較稀有（高中畢業、軟體工程師、要到日本工作），所以網路上的資料真的很少，因此當時就決定等一切塵埃落定，一定要寫一篇心得文分享一下。</p><p>以上大概就是這次辦理日本工作簽證時的心得分享，希望對跟我一樣背景的人有幫助。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;前言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前言&quot;&gt;&lt;/a&gt;前言&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;前陣子因為要辦日本的工作簽證，所以找了一些資料。關於「只有高中學歷能不能辦到日本工作簽證」這件事情，網路上的中文討論其實很少，雖然可以找到零</summary>
      
    
    
    
    <category term="日本" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E6%97%A5%E6%9C%AC/"/>
    
    
    <category term="日本" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E6%97%A5%E6%9C%AC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>再會了，Medium 搬家到 Hexo 心得</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2023/10/09/goodbye-medium/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2023/10/09/goodbye-medium/</id>
    <published>2023-10-09T04:58:26.058Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.849Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>說要從 Medium 搬家說了很久，這次總算付諸行動啦！</p><p>這篇就來記錄一下搬家的理由以及心得。</p><h2 id="搬家的理由"><a href="#搬家的理由" class="headerlink" title="搬家的理由"></a>搬家的理由</h2><h3 id="一、使用者體驗變差"><a href="#一、使用者體驗變差" class="headerlink" title="一、使用者體驗變差"></a>一、使用者體驗變差</h3><p>無論是免費文章還是付費文章，如果沒有登入 Medium 的話，在看文章的時候都會跳一個好大的視窗要你登入，使用者體驗很差。</p><p>雖然這改很久了，但我是之前偶然間才發現原來體驗這麼差（因為平時都有登入）。</p><h3 id="二、平台流量日漸變低"><a href="#二、平台流量日漸變低" class="headerlink" title="二、平台流量日漸變低"></a>二、平台流量日漸變低</h3><p>雖然說我不是什麼大尾 YouTuber，但我大概可以體會得到，當一位百萬訂閱的 YouTuber 過氣或是不受演算法眷顧之後，會有什麼感覺。</p><p>我的 Medium 訂閱人數有 12000 人，儘管這個絕對數字看起來並不高，但相對來看已經是很高的了。根據我之前的<a href="https://life.huli.tw/2019/07/02/medium-analysis-40752b9efa03/">調查</a>，這樣的訂閱人數在台灣的個人帳號之中，可以排到前三名。</p><p>但從文章的觀看次數來看，我絲毫不覺得訂閱數有這麼高。</p><p>如果文章只發在 Medium 而且不貼在任何社群平台，大約是 500 個不重複觀看，也就是訂閱人數的 4%，感覺滿淒慘的。</p><p>另外，Medium 從以前就一直推廣付費牆，但我個人很不喜歡付費牆，所以自己的文章也不會弄這個東西，因此也得不到 Medium 的演算法青睞。</p><p>總之呢，我覺得在台灣好像寫 Medium 的人越來越少，很多訂閱數高的也早就搬家到其他地方了。</p><h3 id="三、為長遠的未來做打算"><a href="#三、為長遠的未來做打算" class="headerlink" title="三、為長遠的未來做打算"></a>三、為長遠的未來做打算</h3><p>Medium 一直以來都只是個暫時的地方，畢竟任何平台都會有倒閉或是改版的可能。</p><p>如果想要寫一輩子的話，待在 Medium 越久，絕對不是件好事。待得越久，累積的東西就越多，就更難搬家了。</p><p>以長期來看，越早搬家成本越低，而且搬家以後所有事情都在自己的掌握之內，自由度高很多。</p><p>綜合以上三點，最後決定搬家了。</p><h2 id="搬家心得"><a href="#搬家心得" class="headerlink" title="搬家心得"></a>搬家心得</h2><h3 id="搬到哪裡去？"><a href="#搬到哪裡去？" class="headerlink" title="搬到哪裡去？"></a>搬到哪裡去？</h3><p>首先呢，最後是搬到自己架的 Hexo 部落格，會選這套是因為我另外一個技術部落格也用這套，兩個用同一套碰到問題比較容易修，至少這一套我比較熟。</p><p>雖然也有考慮過其他現成服務，但既然都要搬了，還是搬到自己熟悉的地方最好。原本也有考慮 WordPress，但考量到需要維護一個後端，而且還要時時刻刻注意資安問題，有點太累了，還是 Hexo 這種靜態網頁產生的框架最方便而且維護成本最低。</p><p>這次還特別挑選了 Hexo 的版型，挑了兩三天以後終於找到一個喜歡的：<a href="https://github.com/haojen/hexo-theme-Claudia">https://github.com/haojen/hexo-theme-Claudia</a></p><p>真的很感謝這個版型的作者，讓我省了好多時間，要挑到喜歡的真的很不容易。</p><h3 id="搬家過程"><a href="#搬家過程" class="headerlink" title="搬家過程"></a>搬家過程</h3><p>文章的部分是參考這一篇：<a href="https://notes.desktopofsamuel.com/posts/%E8%AB%87%E5%86%8D%E6%95%B4%E7%90%86%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%96%87%E7%AB%A0%E4%B8%8A-5%E5%88%86%E9%90%98%E5%8C%AF%E5%87%BA-medium-%E5%92%8C-wordpress-%E6%96%87%E7%AB%A0%E8%87%B3-Markdown">談再整理自己的文章（上） — 5分鐘匯出 Medium 和 Wordpress 文章至 Markdown</a></p><p>裡面有提到這個：<a href="https://github.com/gautamdhameja/medium-2-md">medium-2-md</a> 套件可以用。</p><p>稍微研究了一下這個套件，可以看到最重要的轉換部分，是使用了一個叫做 <a href="https://github.com/gautamdhameja/medium-2-md/blob/master/lib/converter.js#L1C34-L1C42">turndown</a> 的東西，感覺滿有趣的。</p><p>在使用 medium-2-md 的時候有碰到一些問題，因為程式碼滿少的，所以就自己 clone 以後開始修了，修成自己想要的形狀。</p><p>改的東西大概有：</p><ol><li>修改圖片下載的檔名</li><li>修改圖片路徑</li><li>修改 front matter 的資訊</li><li>修改檔名，讓檔名就是原本 medium 的 slug（這很重要）</li></ol><p>改完之後其實部落格的文章跟圖片基本上就搬的差不多了，但剩下很多小細節要修。</p><p>medium-2-md 本身的一個問題是碰到 Medium 上的那種 import 網址進來瀏覽的狀況會出問題，產生的 markdown 會變得很詭異，這邊因為數量沒有很多，我是手動修的。</p><p>其他還修了兩個地方，一個是 SEO 最重要的 canonical link。</p><p>在 Medium 的文章設定頁面可以設定 canonical，要把這個設置到自己新的文章位置，否則 Google 會判定為重複內容。由於我大概有 130 篇文章，要手動實在是有點累，就快速寫了一個 code 去做了。</p><p>這邊有一點很重要的是當初搬家時我保持 slug 不變，所以要做這個超級快。我先把我部落格的新網址全部抓下來，然後用程式跑一遍就結束了：</p><pre><code class="js">const cheerio = require(&#39;cheerio&#39;);// 所有文章網址let urls = `/2023/09/22/coolwallet-pro-b381f545878//2023/08/30/frontend-choice-2f9f76a1614e//2023/07/30/myflightradar24-flight-tracker-120ec0c162e6//2023/07/27/2023-july-korea-trip-seoul-92ba2d0608ff//2023/07/27/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc//2023/07/01/2023-06-macau-travel-venetian-21687588b87d//2023/05/26/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/`.split(&#39;\n&#39;)const sleep = ms =&gt; new Promise(r =&gt; setTimeout(r, ms))async function main() &#123;  for(let url of urls) &#123;    await update(url)    await sleep(1000)  &#125;&#125;async function update(url) &#123;  let path = url.split(&#39;/&#39;)  let id = path[path.length - 2].split(&#39;-&#39;).at(-1)  const fullUrl = &#39;https://life.huli.tw&#39; + url  // 拼出完整網址跟文章 ID  console.log(fullUrl, id)  // 打 API 更新  return fetch(&#39;https://medium.com/_/graphql&#39;, &#123;    method: &#39;POST&#39;,    headers: &#123;      &#39;Graphql-Operation&#39;: &#39;SetCanonicalUrl&#39;,      &#39;Origin&#39;: &#39;https://medium.com&#39;,      &#39;User-Agent&#39;: &#39;Mozilla/5.0 (Macintosh; Intel Mac OS X 10_15_7) AppleWebKit/537.36 (KHTML, like Gecko) Chrome/117.0.0.0 Safari/537.36&#39;,      Cookie: &#39;&#39;, // 換成自己的 cookie      &#39;content-type&#39;: &#39;application/json&#39;    &#125;,    body: JSON.stringify([&#123;&quot;operationName&quot;:&quot;SetCanonicalUrl&quot;,&quot;variables&quot;:&#123;&quot;postId&quot;:id,&quot;url&quot;:fullUrl&#125;,&quot;query&quot;:&quot;mutation SetCanonicalUrl($postId: String!, $url: String!) &#123;\n  setCanonicalUrl(postId: $postId, url: $url) &#123;\n    ...PostSettingsCanonicalUrl_post\n    __typename\n  &#125;\n&#125;\n\nfragment PostSettingsCanonicalUrl_post on Post &#123;\n  __typename\n  id\n  canonicalUrl\n&#125;\n&quot;&#125;])  &#125;).then(res =&gt; res.text()).then(console.log).catch(err =&gt; &#123;    console.log(&#39;err&#39;, err)  &#125;)  &#125;main()</code></pre><p>第二個修的地方是文章的連結，需要把以前所有提到 medium 的連結都換成新的部落格連結：</p><pre><code class="js">const fs = require(&#39;fs&#39;);const path = require(&#39;path&#39;);const folderPath = &#39;./source/_posts&#39;;let urls = `/2023/09/22/coolwallet-pro-b381f545878//2023/08/30/frontend-choice-2f9f76a1614e//2023/07/30/myflightradar24-flight-tracker-120ec0c162e6/`.split(&#39;\n&#39;)const regs = []for(let url of urls) &#123;  let path = url.split(&#39;/&#39;)  let id = path[path.length - 2]  regs.push(&#123;    newUrl: url,    id,    regexp: new RegExp(&#39;https://.+/&#39;+ id, &#39;g&#39;)  &#125;)&#125;fs.readdir(folderPath, (err, files) =&gt; &#123;  if (err) &#123;    console.error(&#39;Error reading folder:&#39;, err);    return;  &#125;  for(let file of files) &#123;    if (file.indexOf(&#39;.md&#39;) &lt; 0) continue    const filePath = path.join(folderPath, file);    const content = fs.readFileSync(filePath, &#39;utf8&#39;)    console.log(filePath)    let newContent = content    for(let r of regs) &#123;      newContent = newContent.replaceAll(r.regexp, r.newUrl)    &#125;    if (newContent !== content) &#123;      fs.writeFileSync(filePath, newContent)    &#125;  &#125;&#125;);</code></pre><p>這兩個的共通點是因為 slug 不變，所以做什麼都快很多，有固定的模式就是好辦事。</p><p>做到這邊其實就差不多了，額外做的兩個小事情一個是壓縮圖片，另一個是產生 og image（就這篇在分享的時候會看到的圖），但產生 og image 之前技術部落格有做過了，所以直接複製過來就行了。</p><h2 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h2><p>搬家過程大概花了兩天左右，其實比想像中要快一點，主要是 Medium 本身有提供下載所有文章的功能，雖然是 HTML 檔案，但因為已經有人寫好了轉換器，所以要轉換還是滿快的。</p><p>不過另一個需要注意的是下載的內容中發文跟回覆是混在一起的，我是手動把回覆都刪掉，但這邊要自動化應該也不難，可以再省下一些時間。</p><p>總之呢，新家就是這邊啦！但之後的文章應該還是會同步在 Medium 那邊，反正有設定 canonical link 應該就問題不大，所以如果習慣使用 Medium 的，還是可以繼續用那邊。</p><p>如果想要繼續關注部落格的話，可以訂閱 RSS：<a href="https://life.huli.tw/atom.xml">https://life.huli.tw/atom.xml</a></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;說要從 Medium 搬家說了很久，這次總算付諸行動啦！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這篇就來記錄一下搬家的理由以及心得。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;搬家的理由&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#搬家的理由&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;搬家的理由&quot;&gt;&lt;/a&gt;搬家的理由&lt;/h2</summary>
      
    
    
    
    <category term="寫作" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E5%AF%AB%E4%BD%9C/"/>
    
    
    <category term="寫作" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E5%AF%AB%E4%BD%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>CoolWallet Pro 冷錢包開箱文</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2023/09/22/coolwallet-pro-b381f545878/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2023/09/22/coolwallet-pro-b381f545878/</id>
    <published>2023-09-22T01:09:26.673Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.842Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>利益揭露：此為與 CoolWallet Pro 合作的體驗文章，但使用心得是真實的。</p><p>之前我寫了一篇<a href="/2023/05/12/after-working-at-web3-industry-for-8-months-60954d84ff0e/">在加密貨幣世界工作的感想</a></p><p>最後有提到說我自己不會想要投入加密貨幣，一個不玩加密貨幣的人寫冷錢包開箱文，不是很奇怪嗎？但其實我在那一段後面還寫了：</p><blockquote><p>其實本來就沒什麼在投入，只有秉持著「投資用的錢就是你全賠掉都不會讓日子過不下去」的原則偶爾買賣一些垃圾幣當作在買樂透而已。</p></blockquote><p>所以我本來就有一些加密貨幣，都放在幣安居多，至於有什麼幣我也忘了，反正看到哪個覺得不錯就買哪個，例如說 JavaScript 之父弄的 BAT（Basic Attention Token）或是跟錢包有關的 TWT（Trust Wallet Token），我都有買一點。就跟我上面講的一樣，反正就買了放著，幾乎半年才會去看一次。</p><p>無論之後會不會再次投入，只要你手上有幣，就有可能需要冷錢包。而我之前其實從來沒有使用過冷錢包，所以也是個滿特別的體驗，思考一陣子之後就決定接下這個邀約了。</p><p>先講一下，這篇基本上會著重在使用冷錢包的體驗跟過程，有關於安全性的部分可以自行參考他們網站上的說明：<a href="https://www.coolwallet.io/zh-hant/coolwallet_pro/">https://www.coolwallet.io/zh-hant/coolwallet_pro&#x2F;</a></p><p>有一點很值得鼓勵的是，CoolWallet 其實有不少東西都是開源的，包括手機 App 等等，更多資訊可以參考他們的部落格文章：<a href="https://www.coolwallet.io/zh-hant/coolwallet-will-open-source-its-hardware-wallets-secure-element-chip-code/">CoolWallet 不藏私 宣佈支持開源</a>。</p><p>前言就寫到這了，接下來就來開箱錢包吧！</p><h3 id="開箱時間"><a href="#開箱時間" class="headerlink" title="開箱時間"></a>開箱時間</h3><p><img src="/img/coolwallet-pro-b381f545878/1__mzdChiyRZBSU3Aw2Qubohg.jpeg"></p><p>CoolWallet Pro 主打的是輕量化設計，儘管事前已經知道，收到實品的時候還是有點被驚訝到，因為就真的只是一張卡片的大小而已，的確可以放進錢包裡面帶著走，整個包裝裡面包含了充電器、錢包本體以及一些說明書：</p><p><img src="/img/coolwallet-pro-b381f545878/1__gG4rggmL0tlUz0jM__wC7EA.jpeg"></p><p>不過錢包雖然小歸小，其實相對來說還滿完整的，卡片上有一個小的電子紙螢幕還有按鈕，充電的時候長這樣：</p><p><img src="/img/coolwallet-pro-b381f545878/1__VYtnoLX5alwwWtv4h8wk2A.jpeg"></p><p>接著就是來設定錢包啦，錢包的設定是用手機 App 來弄的，兩者透過藍芽來連線傳輸資訊，手機的介面長這樣：</p><p><img src="/img/coolwallet-pro-b381f545878/1__Ab9PiFMnXDYZDY7iA__2KcQ.png"></p><p>設定的時候就會連線到裝置，然後初次使用會產生一個助記詞，會顯示在錢包的螢幕上面，這時候就需要把這些數字抄起來。為了防止抄錯，輸入完畢以後還會要你輸入數字加總起來的結果，確認沒問題以後才會繼續設定。</p><p>這個助記詞請妥善保存，以後如果錢包不見，就只能靠這個了。</p><p>設定完成以後就來開始探索一下 App 裡的功能，其實看起來結合了不少東西，例如說可以直接在上面建立熱錢包，也可以使用一些現成的服務，如下圖：</p><p><img src="/img/coolwallet-pro-b381f545878/1__f95Hesp__apqucYc__QIMQ5g.png"></p><p>可以直接在手機 App 上面操作是滿方便的，也結合了一些 DEX 可以直接在上面換幣：</p><p><img src="/img/coolwallet-pro-b381f545878/1__zZYZDMFVTh8M529tDz__juQ.png"></p><p>提供這些功能雖然方便，但跟我對冷錢包的想像不太一樣，我自己是認為冷錢包的錢應該基本上不會動到，真的需要的話也是再轉到別的錢包，並且用別的錢包跟智慧合約串接。</p><p>畢竟跟智慧合約串接這件事情本身就有一些風險，以安全性的角度來說，當然是能多少控制一些風險比較好。</p><p>但個人使用的話應該通常也不會到這麼多手續，畢竟自己錢包互轉還是要收 gas fee，有可能是我看多了交易所的流程所以才會這樣想 XD</p><p>啟用了錢包之後，就順便從幣安那邊轉了一些錢進來：</p><p><img src="/img/coolwallet-pro-b381f545878/1__o__MRElUce1rNhcRnveCdBw.jpeg"></p><p>當然也試了一下轉錢到其他地方，在轉的時候會需要用冷錢包本身做驗證才會過關，也試試看開多個帳號：</p><p><img src="/img/coolwallet-pro-b381f545878/1__1yyopzxav8dE__Md39At4sA.jpeg"></p><h3 id="使用心得"><a href="#使用心得" class="headerlink" title="使用心得"></a>使用心得</h3><p>整體而言我覺得使用上沒什麼難度，都滿順利的，介面也很明確，很容易就能找到自己想用的功能。然後冷錢包本身確實是輕薄，就是一張信用卡或悠遊卡的感覺，能做成這麼小真的不容易。</p><p>我平常會用到的錢包操作功能其實不多，大概就是轉帳跟收款之類的，其他那些附加功能倒是用不太到，算是有點小小可惜的地方。畢竟 CoolWallet 在 App 裡面提供了滿多方便的功能，例如說要換幣或是買幣其實都可以在裡面完成，對於有需要的人來說應該是滿方便的。</p><p>以上就是 CoolWallet Pro 冷錢包的開箱分享，如果有需要的話可以用我的推薦連結購買：<a href="https://www.coolwallet.io/product/coolwallet-pro/?ref=nzgzymv">https://www.coolwallet.io/product/coolwallet-pro/?ref=nzgzymv</a>，購買時可以輸入優惠碼 huli95，就可以享有 95 折的優惠。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;利益揭露：此為與 CoolWallet Pro 合作的體驗文章，但使用心得是真實的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前我寫了一篇&lt;a href=&quot;/2023/05/12/after-working-at-web3-industry-for-8-months-60954d84ff0e/&quot;&gt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="Others" scheme="https://life.huli.tw/categories/Others/"/>
    
    
    <category term="Others" scheme="https://life.huli.tw/tags/Others/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>讓前端成為選擇</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2023/08/30/frontend-choice-2f9f76a1614e/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2023/08/30/frontend-choice-2f9f76a1614e/</id>
    <published>2023-08-30T04:40:12.488Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.848Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近看到前端臉書討論區的一篇<a href="https://www.facebook.com/groups/f2e.tw/posts/6427388497298461/?__cft__%5B0%5D=AZVbdV7Y4Sw88x23-U_KW9gBQetMa7BzP_I_OMpROcM8gzxPNUlVh2_y_WOF0B44nzlE9ImSVOnKtn_RL6uhdp7O4ClqXE7idujXjDWRprO3AVn_OK1p81rcUxIdOy66_NkE2I8rLhxPG3yyq-iHYESg&__tn__=,O,P-R">貼文</a>之後有一些感想，就順便寫下來了。</p><p>那篇貼文主要是在說不要把自己侷限在前端工程師，整個網頁的世界還有很多值得探索的地方，例如說後端啦或是一些部署的東西等等。</p><p>雖然說我不覺得每個人都需要往全端邁進，都必須擁有「可以在工作上寫後端程式碼」的能力，但我認同這個概念的大方向，就是「不要被前端所侷限住了」。</p><p>身為前端工程師，理所當然我們必須懂前端，必須知道怎麼樣做出一個網站的前端，那除了前端之外的其他任務呢？我們也有義務需要參與嗎？還是可以用：「我只是前端，這應該是___負責的」這個理由去拒絕一些任務？</p><p>這個回答顯然會根據任務的不同而改變。</p><p>舉個最極端的例子，叫一個前端工程師去管財務算帳，怎麼想都不覺得這是合理的工作內容，那如果叫一個前端工程師去幫忙寫一些後端呢？似乎也有一些討論空間，再離前端更近一點，讓前端工程師寫前端專案部署的 Dockerfile 呢？這算是前端必須負責的，還是公司的 SRE 要做的呢？</p><p>先不管一些極端的案例，在實際工作中，本來就會有許多模糊的狀況存在，有些並沒有對錯，而你也可以做選擇。你可以選擇把這些工作接下來，也可以選擇不接，或甚至是去網路上發文，問說大家在工作上是不是都這樣，這樣是否合理。</p><p>但就算不合理，不代表它不存在，合不合理跟現實狀況是兩回事，就像臺灣很多道路設計也不合理，但因為各種原因，它就是存在。從現實面來看，你已經無法避開「走在設計不良的道路」上這件事情，因此你能做的第一點是參與公共事務，盡可能讓未來不要出現這些不合理的設計，第二點是走在路上的時候小心一點，盡可能增加自己的存活機率，或也可以不管它，當作沒看到。</p><p>而我前面提的狀況也是這樣的，先不論合不合理，現實狀況就是在我自己的職涯當中，就算職稱是「前端工程師」，也不保證真的只會碰到前端，完全不用接觸伺服器或是其他部分。</p><p>而且仔細想一想，就會發現這件事情很合理。</p><p>我這邊指的「接觸」不是代表要你去寫後端程式，我自己是幾乎沒碰過這種狀況，更多時候其實是開發上必然會碰到的。舉例來說，前端專案寫完之後應該怎麼部署？這件事情當然可以跟 SRE 討論，但你自己必須先知道這個專案怎麼 build，怎麼跑起來，要下哪些指令，最後是以什麼樣的形式建置出來。</p><p>是一些靜態檔案而已，還是需要一台新的 server 動態跑？需要一台 server 的話，該怎麼跑起來？有什麼其他需求？</p><p>再來就是實際開發的時候，有些狀況可能需要在本機把後端跑起來，我有碰過用 docker 的狀況，也有碰過需要自己安裝環境跑 Java、MySQL 以及 Nginx 等等一堆有的沒有的東西，還需要自己進資料庫下一些指令，才能成功把專案跑起來。</p><p>這些都代表在工作上你很有可能會需要一些除了 JavaScript 以外的知識。</p><p>再者，身為網頁前端工程師，我認為後端知識本來就是必備的，就像我之前寫過的<a href="https://blog.huli.tw/2019/08/21/real-front-end-learning-path/">紮實的網頁前端學習路線與資源推薦</a>有提到：</p><blockquote><p><em>「網頁前端」，這同時代表著「網頁裡的前端」以及「網頁與前端」兩個意思。網頁分為前端跟後端，如果你只理解前端，你是永遠不可能理解整個網頁的。就如同我在第五點網路基礎概念裡面提到的一樣，許多人都是缺乏了整體概念，才會導致出錯時定位錯問題，或是根本不知道問題發生在哪裡。學習後端最主要的理由就是補齊自己缺少的概念，當發生問題時你才知道問題到底出在哪裡。</em></p></blockquote><p>如果只把自己侷限在「HTML、CSS 與 JavaScript」，那就看不到網站的全貌，缺少了整體架構的概念。</p><p>我自己在工作中其實也寫過一點後端，但通常都是自己要求的，我會說：「這個簡單，我來吧！」。例如說要寫一個產生 PDF 報告的服務好了，PDF 這一段是 HTML 轉 PDF，顯然是前端工程師比較適合做，而後端的話就是簡單開一個 server 接收資料，丟給 headless browser 轉換以後再回傳檔案，我覺得自己做比較快，也比較能掌握整個服務，就自己來了。</p><p>我會寫一些後端，但不會稱自己是全端工程師，也不會在工作上主動去接後端的任務。但如果真的需要救火或是支援，我也可以擔下這個任務。</p><p>這是在技術上不被前端所侷限，可以讓自己擁有更多技能，而還有一種則是不被團隊中的角色所侷限，就是我前幾天看的 Taiming 寫的<a href="https://just-taiming.medium.com/%E5%BF%83%E5%BE%97-2023-webconf-%E7%82%BA%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%95%99%E4%B8%8B%E8%A8%98%E9%8C%84%E7%9A%84%E5%8F%83%E8%88%87%E5%BF%83%E5%BE%97-8a30bd106a5b">【心得】2023 WebConf 為自己留下記錄的參與心得</a>中，PJ 提到的觀念：</p><blockquote><p><em>PJ 也告訴我們一個很重要的觀念，「你也是團隊的一份子，不要被角色侷限住」。DevOps 相關的建置，一定要由 DevOps 工程師來做嗎？這流程的東西不就是 PM 要處理的，關我什麼事？但如果我們自己放下這些想法上的侷限，或許團隊就會因為我們的付出而變得更好。</em></p></blockquote><p>開頭講的臉書那篇貼文談的比較像是技術上的發展，而 PJ 那一段則是再往外擴張到團隊，一個人強終究是一個人，但如果能帶動整個團隊的發展，能發揮的影響力就更大，通常也代表著在工作上你的價值會更高。</p><p>但說穿了，最有價值的能力就是「解決問題」，如果有個人像小叮噹那樣什麼問題都可以變出一個法寶來解決，自然也就會很有價值。</p><p>可是通常我們沒這麼厲害，光是能做到「解決技術相關的問題」就不容易了，這個的意思是小明原先可能做後端，接著公司說：「我們接下來要做一些資料工程的建置，交給你負責吧」，於是小明跑去從零開始研究資料工程有哪些東西要做，然後把這個架構都弄好，專案順利上線。</p><p>過了半年，公司又跟小明說：「最近 Web3 很夯，你去研究一下吧，順便寫個智慧合約出來看看」，於是小明轉去研究這個領域，還真的開始開發智慧合約，並且在時間內交出了 MVP。</p><p>像小明這種人就是「能夠解決問題的人」，以我自己的經驗來說，這種人大概是最難找的，但同時也是對公司比較有價值的。</p><p>如果身為前端工程師，卻完全只懂網頁前端的東西，那或許成為前端不是選擇，而是侷限，是「除了這個我其他都做不了，所以只能做前端」。</p><p>如果能夠學會更多東西，讓前端成為選擇，那不是很棒嗎？就有了更多的職涯發展空間，也有了更多選擇權。</p><p>當然，如果真的只會前端但是做到超級深也是很有價值的，成為「能夠解決特定領域的艱深問題」的人，像是對瀏覽器運作超級熟，各種前端原理跟可能碰到問題的地方都暸若指掌之類的。</p><p>但問題就會變成以實際層面來看，有多少公司需要這種人呢？是需要「能夠解決各種技術整合問題」的需求多，還是「能夠解決特定領域的艱深問題」的多呢？另一方面，你想成為哪一種呢？</p><p>又或許是那句經典名言：「我全都要」。</p><p>最理想的情形大概是架構師（Architect）這種角色了，就像<a href="https://dotblogs.com.tw/regionbbs/2020/12/06/architect_role_definition">架構師 (Architect) 的角色</a>這篇裡面提到的圖一樣，來源：<a href="http://www.codingthearchitecture.com/presentations/sa2009-broadening-the-t/">http://www.codingthearchitecture.com/presentations/sa2009-broadening-the-t/</a></p><p><img src="/img/frontend-choice-2f9f76a1614e/1__fk__zOQI14WxrgoQeTv10aw.png"></p><p>既能解決各種技術問題，同時也具有一定的深度。</p><p>不過這有點扯遠就是了，我一開始想聊的其實只有底下幾句。</p><p>想當個好的前端工程師，後端是必備技能，你不一定需要在工作上寫後端，但必須知道後端是怎麼運作的，不能完全沒有概念，否則永遠都掌握不到全貌。</p><p>讓前端成為你的選擇，而不是侷限。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近看到前端臉書討論區的一篇&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/groups/f2e.tw/posts/6427388497298461/?__cft__%5B0%5D=AZVbdV7Y4Sw88x23-U_KW9gBQetMa7BzP_I_</summary>
      
    
    
    
    <category term="職涯" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E8%81%B7%E6%B6%AF/"/>
    
    
    <category term="職涯" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E8%81%B7%E6%B6%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>記錄你的飛行軌跡：myflightradar24</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2023/07/30/myflightradar24-flight-tracker-120ec0c162e6/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2023/07/30/myflightradar24-flight-tracker-120ec0c162e6/</id>
    <published>2023-07-30T21:48:02.980Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.869Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/myflightradar24-flight-tracker-120ec0c162e6/1__vZY26YMG8ggdr3Nd6YMxkA.png"></p><p>之前在推特上面發了這個圖，好像還滿多人對這服務有興趣的，簡單寫一篇分享一下。</p><p><a href="https://my.flightradar24.com/">https://my.flightradar24.com/</a> 是一個可以記錄自己飛行軌跡的服務，只要註冊帳號以後，就可以在上面新增自己搭過的航班，看見上面的圖表。</p><p>在新增航班時只需要輸入日期跟航班號碼即可，但航班號碼只會抓最新的，如果你是要新增以前的資料，有可能會抓不到或是抓錯，就需要自己調整，介面如下：</p><p><img src="/img/myflightradar24-flight-tracker-120ec0c162e6/1__LkW4KPscMImf2vC0DnBWDQ.png"></p><p>然後有些資料是選填的，例如說艙等、座位跟理由，還可以填一個 personal note，方便自己紀錄：</p><p><img src="/img/myflightradar24-flight-tracker-120ec0c162e6/1__Dln3Tflv__6EAV8BMQEjmJA.png"></p><p>而且功能其實不只這樣，在 Profile 的頁面往下拉還會有各種圖表跟數字，很適合數據控使用，可以看到很多資料，例如說最常飛哪個航線或甚至是最常搭哪一種飛機：</p><p><img src="/img/myflightradar24-flight-tracker-120ec0c162e6/1__ZSQYldpU81nXGdLvLAIsAQ.png"></p><p>除了這些統計數據以外，當然也可以看到航班一覽表，在整理的時候才會發現：「對耶原來我去過這裡」。</p><p><img src="/img/myflightradar24-flight-tracker-120ec0c162e6/1__cCht3cH58K__EvKcD8xhIqQ.png"></p><p>另外，可以設置 profile page 的權限，例如說：</p><ol><li>私人</li><li>好友（連接 Facebook 或是 Twitter）</li><li>只顯示 profile 統計數據頁面</li><li>連航班一覽表也顯示</li></ol><p>雖然說好像公開也不會怎樣，但我在網路上找了一下好像滿少人公開的，就先只開到統計頁面了：<a href="https://my.flightradar24.com/aszx87410">https://my.flightradar24.com/aszx87410</a>，有想要看實際呈現的可以點開來看。</p><p>想要用這服務的話建議馬上開始，越晚用的話需要新增的東西越多（如果你想把以前搭過的也放進來的話），像我就花了兩三個小時才好不容易把以前搭過的都新增進來。</p><p>最後再次附上網址：<a href="https://my.flightradar24.com/">https://my.flightradar24.com/</a></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/myflightradar24-flight-tracker-120ec0c162e6/1__vZY26YMG8ggdr3Nd6YMxkA.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前在推特上面發了這個圖，好像還滿多人對這服務有興趣的，簡單寫一篇分享一下。&lt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2023 年 7 月南韓十日遊心得：首爾篇</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2023/07/27/2023-july-korea-trip-seoul-92ba2d0608ff/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2023/07/27/2023-july-korea-trip-seoul-92ba2d0608ff/</id>
    <published>2023-07-27T05:00:08.742Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.834Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>這是南韓心得的下集，沒看過上集的話可以點這邊：<a href="/2023/07/27/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/">2023 年 7 月南韓十日遊心得：釜山篇</a>。</p><h3 id="Day6：從釜山到首爾"><a href="#Day6：從釜山到首爾" class="headerlink" title="Day6：從釜山到首爾"></a>Day6：從釜山到首爾</h3><p>這天早上去吃了儂特利，在韓國看起來也是滿多分店的，有自助點餐機所以很方便，味道的話倒是沒什麼特別的。</p><p>中午退房之後去釜山站搭韓國高鐵 KTX，表定要搭兩個半小時左右的車，大概是一點從釜山上車的，然後中途似乎有些不明原因 delay，所以最後四點才抵達首爾。</p><p>到首爾以後這次新的住宿是 <a href="https://goo.gl/maps/ixT7TsMuiM7sz1iv5">Jongro Amare Hotel</a>，是在 Booking.com 上面好不容易找到的高 CP 值住宿，三個晚上是 8606 台幣，一個晚上 2868 台幣，雖然說比釜山高了不少，但是在首爾已經算便宜的了。我那時候在訂房網站上面找好久才看到的，不然其他地點 OK 內裝也 OK 的都要破萬了。</p><p>晚餐去吃世光烤腸，價格偏貴兩個人是 53000 韓元，折合台幣 1300 元，點的是一個綜合套餐，有各種部位（是什麼部位我也不知道），炭香味是真的很重很讚，超級下飯，但問題是有一個部位都是油其實滿膩的，然後另一個部位似乎沒有烤得很好導致很難咬，有點可惜。</p><p>吃完之後趁著這天沒雨，去弘大逛了一下之後就回去睡覺了。</p><h3 id="Day7：悠閒的一天"><a href="#Day7：悠閒的一天" class="headerlink" title="Day7：悠閒的一天"></a>Day7：悠閒的一天</h3><p>這天依舊下著一點雨，因此也沒什麼行程。</p><p>其實原本來首爾也只有找了一些吃的，其他地方倒是沒什麼特別想要逛的，所以整個行程都很悠閒，早上一直在飯店看電視滑手機，待到中午吃飯時間出門覓食，最後挑了一個附近的雞肉鍋：</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-seoul-92ba2d0608ff/1__VOklFqTLIsAw0EEkHc2psQ.jpeg"></p><p>這間店的特色是價格便宜，這一鍋只要 20000 韓元，台幣 490 塊，在其他店吃可能會到 1.5 倍或是更貴，湯裡面有一些年糕跟餃子，味道也都很不錯。</p><p>吃完之後就散步回飯店繼續休息，一直到晚上吃飯時間才又出來。晚上的雨更大了一些，買了漢堡王的暗黑破壞神套餐，12000 韓元約 293 台幣，再買了一些路邊的辣炒年糕跟點心。</p><p>邊在房間吃著晚餐，邊愜意地看著超大電視上爆哥的跑跑卡丁車比賽還有 LOL 英雄聯盟地獄豬的史詩級戰役，真是滿足的一天。</p><h3 id="Day8：看秀囉"><a href="#Day8：看秀囉" class="headerlink" title="Day8：看秀囉"></a>Day8：看秀囉</h3><p>這天中午吃了明洞那一帶的雪濃湯，發現韓國這種湯湯水水的東西似乎都是沒什麼調味的，之前吃的豬肉湯飯也一樣，都是要自己再額外加東西去調味比較好吃，或也可以配那些韓式小菜之類的。總之雪濃湯的味道普通，應該是不會再吃一次。</p><p>下午兩點去看了明洞的亂打秀，記得以前小時候家族旅遊來韓國好像也看過，但是看完之後卻沒什麼印象有看過。如果有來韓國的話還滿推薦可以來看看的，表演精彩然後很適合帶小朋友去，一堆小朋友都笑得很開心，表演全程大概 90 分鐘左右，記得入場前先上廁所，因為座椅不大所以坐中間很難出來。</p><p>看完表演繼續在明洞晃，發現那些小吃都不便宜就沒有買了，但如果下次還會再去的話，不考慮預算直接爆吃一波好像也不錯，想想就覺得滿爽的。</p><p>晚上則是吃了飯店附近的排骨湯，也是一個人 10000 韓元左右，雖然說有點辣但是還滿好吃的，排骨很嫩然後配飯跟小菜很好吃。</p><p>吃完之後去了首爾我最喜歡的景點散步：清溪川。</p><p>這是白天的清溪川：</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-seoul-92ba2d0608ff/1__NnG2fLrSkjXgEf6G4qjJSA.jpeg"></p><p>這是晚上的清溪川，很漂亮我很喜歡：</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-seoul-92ba2d0608ff/1__c0QWxssaNJl10ilvf__32mw.jpeg"></p><p>以前的文章裡面不知道有沒有提過，但我很喜歡這種有草有樹有河還有燈光的地方，而且一定要是黃色的燈才有那個氣氛。</p><h3 id="Day9：四年後再訪松島中央公園"><a href="#Day9：四年後再訪松島中央公園" class="headerlink" title="Day9：四年後再訪松島中央公園"></a>Day9：四年後再訪松島中央公園</h3><p>2019 年我一個人到韓國旅遊的時候，因為有一天的班機比較早所以想找個離機場近一點的地方，就發現了松島這個離機場相對來說比較近的地點，在那邊待了一個晚上。</p><p>整體而言我很喜歡那邊的氛圍，因為飯店旁邊就是一個很大的中央公園，晚上的時候很符合我前面所講的：「有草有樹有河有燈光」，十分漂亮。因此這次的旅程，我就決定了最後一站就是松島了。</p><p>中午退房之後先去附近的義大利麵店吃飯：</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-seoul-92ba2d0608ff/1__G__ohe2N06rCJMMJ6UcMhrA.jpeg"></p><p>出乎意料的好吃，價格的話是 9000 韓元，台幣 220 塊，感覺跟台北差不多。</p><p>接著就是搭車去松島了，路途其實比我想像中更遙遠一點，搭捷運要轉個兩次車，差不多要一個半小時才能抵達。抵達那邊之後先去 check-in，這次住的是五星級的 <a href="https://goo.gl/maps/jQ8StE6zoFHCij349">Central Park Hotel</a>，我四年前也是住這裡，一個晚上是 3028 台幣，以五星級來說算是滿划算的吧。</p><p>接著在飯店裡面休息一下到晚餐時間，吃了從 Google Maps 上面看到的蔘雞湯，一碗是 17000 韓元，台幣 415 元，算是蔘雞湯的正常價格。</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-seoul-92ba2d0608ff/1__qzBrY2IqLrzn2OKI__YGzIA.jpeg"></p><p>吃完之後就去松島中央公園散步，跟我印象中的差不多，有點大安森林公園的感覺（因為四周也都是大樓，然後都很大），但是更漂亮一些：</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-seoul-92ba2d0608ff/1__zIOExKasky204775M9o7pQ.jpeg"><br><img src="/img/2023-july-korea-trip-seoul-92ba2d0608ff/1__2IEhkNXFYfzoA7baPbN6Hw.jpeg"></p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-seoul-92ba2d0608ff/1__U__O7HMQ6XO__vx__QbDFFpVw.jpeg"></p><p>最後去逛了附近的樂天超市，買了一些零食，去之前有上網搜尋一下，買到的零食都滿好吃的。</p><h3 id="Day10：空中女王波音-747-商務艙初體驗"><a href="#Day10：空中女王波音-747-商務艙初體驗" class="headerlink" title="Day10：空中女王波音 747  商務艙初體驗"></a>Day10：空中女王波音 747  商務艙初體驗</h3><p>雖然上一集的開頭有寫說是看了去釜山玩很便宜才心動的，但實際在查機票的時候發現沒有特價機票，買虎航的話大概是 8000 左右，而大韓航空大概是 10000 塊上下，沒有差很多。</p><p>在查機票的時候，發現了回程首爾的飛機是 A380，這是一台有兩層的飛機，第二層全部都是商務艙的座位（我以前搭過這台飛機的頭等艙，可以參考：<a href="/2019/10/14/etihad-a380-auh-icn-first-class-352fdbbc08db/">EY876 AUH-ICN A380 阿提哈德頭等艙體驗心得</a>）。</p><p>因此我做了一個決定，那就是去程經濟艙，回程商務艙，這樣的票價是 17800，我覺得在合理範圍之內，多花個幾千塊體驗一下 A380 的商務艙跟首爾的大韓航空貴賓室，值得。</p><p>這天早上退房之後就搭了計程車去仁川機場，因為是大韓航空主場，所以機場有額外設一區是給商務艙報到的。不過報到完之後過安檢就一起過安檢了，沒有其他特殊服務。</p><p>貴賓室的話餐點普通，因為是早餐時段就提供了一些麵包沙拉之類的，特別的是還有提供辛拉麵的杯麵，而且一堆人都在吃，我們也跟風吃了一碗，有點辣但是味道還不錯。</p><p>後知後覺的我一直到上了飛機以後，才發現這台飛機其實不是 A380，而是臨時換成了波音 747–8，很巧的是我前幾天才在 PTT 航空版看到有人分享的心得文：<a href="https://www.ptt.cc/bbs/Aviation/M.1690108143.A.4C4.html">大韓航空 KE186 TPE-ICN B747-8i 商務艙</a></p><p>雖然原本是想搭 A380，但看起來搭到這麼稀有的 747–8 也是滿幸運的，而且座椅似乎更舒服了一點。</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-seoul-92ba2d0608ff/1__39rLoKpzbQnuiXtUXI5uJA.jpeg"></p><p>餐點的話我是本來就有在網路上先選好，是選牛排：</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-seoul-92ba2d0608ff/1__1__AIxKBaSlieOd8MRIjPPg.jpeg"></p><p>味道很不錯，牛排很好吃而且熟度很剛好，配菜的馬鈴薯、豆莢跟蘑菇也表現出色，是很滿足的一餐。</p><p>雖然說商務艙這種東西是「想要」不是「需要」，而且航程只有短短兩個多小時而已，不過搭起來還真的是滿爽的，在商務艙上面也不用擔心飛機 delay 或什麼的，反正坐得舒舒服服的，久久搭個一次似乎滿不錯的，也算是犒賞自己。</p><h3 id="花費總結"><a href="#花費總結" class="headerlink" title="花費總結"></a>花費總結</h3><p>又到了計算錢錢的時刻了。</p><p>機票總共花了 35600 元。</p><p>住宿花了 17600 元，平均一天的住宿是 1955 元，很明顯首爾拉高了不少平均。</p><p>吃的話大概是花了個 11200 台幣，平均一個人一餐是 330 元，有點偏貴，而且這個吃還沒包含我們去便利商店買的跟零食小吃之類的，主要是有幾餐（地獄廚房、烤腸跟韓式烤肉）拉高了平均。</p><p>看了一下我之前去福岡的文，吃的部分平均差不多，住宿的話因為釜山的關係便宜了不少。</p><p>上面這樣加起來是 64400 元，再加上其他交通啦，門票啦跟沒算進去的零食點心之類的，乘個 1.3 好了，就是 83720 元，這樣一天的話就是 8372 元，一個人平均一天是 4200 元左右。</p><p>之前去日本九州的時候一人天大概 4000 元，澳門是 5000 元，這樣算起來的話這次韓國行應該也還在正常範圍裡面。</p><p>這次韓國之旅算是倒吃甘蔗吧，前幾天不是下大雨就是大太陽，天氣滿差的，而且身體狀況也不太好，不過後幾天有慢慢好轉了，天氣也沒有這麼糟，都是可以出門走走的陰天。</p><p>韓國的食物我是滿喜歡的，雖然說不一定每道小菜都喜歡，但看著桌上一堆小菜心情就是好，這次有些沒吃到的下次可以再補，像是韓式炸雞或是炸醬麵之類的。</p><p>話說那邊的便利商店超多東西都是買一送一或是買二送一，常常結帳的時候店員講我們才發現原來有買一送一，總覺得滿優惠的。</p><p>景點的話倒是把一些知名的地方都去了，下次再去的話一樣會選擇釜山，一樣會選擇海雲台，但會選海景飯店之類的，我 2019 去釜山的時候住的是海景第一排，那個 view 真的很不錯。如果去首爾的話，多留幾天在松島也不錯，下次想住 Oakwood Premier，就是那個很高的飯店，景觀應該超讚的。</p><p>或去其他城市看看好像也不錯？也想住住看韓屋，應該都會是滿特別的體驗。</p><p>以上就是這次韓國十天九夜釜山首爾之旅的心得，短期內應該不會再出國了…吧。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;這是南韓心得的下集，沒看過上集的話可以點這邊：&lt;a href=&quot;/2023/07/27/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/&quot;&gt;2023 年 7 月南韓十日遊心得：釜山篇&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;Day6：從釜山到首爾&quot;</summary>
      
    
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2023 年 7 月南韓十日遊心得：釜山篇</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2023/07/27/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2023/07/27/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/</id>
    <published>2023-07-27T04:59:41.315Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.834Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>事情是這樣的，六月去完澳門之後，想說短期內應該不會再出國了吧，但有天在 YouTube 上看見了這支影片：</p><p>簡單來說就是她買到了特價的虎航機票來回 4000 元，然後住宿一天一個人大概只要 700 塊，於是六天五夜機加酒就是 7500 塊，聽起來超級便宜。再來，影片裡面出現的東西看起來都滿好吃的，讓我動起了想去韓國的念頭。</p><p>在疫情之前我去過韓國，而且是一次玩了釜山、大邱跟首爾，在韓國待了兩週，那時沒有寫下太多的心得，只寫了這篇：<a href="/2019/10/31/travel-part2-818482a90bc9/">《旅行的意義（下）：寫在遊阿布達比、歐洲與韓國後》</a>，但我是喜歡去韓國玩的。</p><p>而我太太也因為員工旅遊的緣故去過首爾幾天，對她來說韓國沒什麼吸引人的地方，去了以後沒什麼感覺。於是我就想說：「好，讓她感受一下釜山跟首爾其實也是好玩又好吃」，這趟旅程就成行了。</p><p>一共去了韓國十天九夜，前五天在釜山，後五天在首爾，機票的話也是直接買釜山進首爾出，這樣兩個地方都可以玩到。</p><p>底下一樣以流水帳的形式紀錄每一天的行程跟花費，最後做個總結。因為內容有點長所以會分兩篇，這篇是釜山篇，下一篇是首爾篇。</p><h3 id="Day1：出師不利，雨雨雨的釜山"><a href="#Day1：出師不利，雨雨雨的釜山" class="headerlink" title="Day1：出師不利，雨雨雨的釜山"></a>Day1：出師不利，雨雨雨的釜山</h3><p>我們是搭乘早上大韓航空的飛機前往釜山，大概下午三點的時候抵達，抵達以後先去機場換了釜山必備的 Visit Busan Pass，可以憑這個去多個點免費入場，還可以拿來當作韓國悠遊卡搭乘捷運跟公車。</p><p>到釜山的時候天氣很差，一直下雨，直接搭捷運到住宿的地方海雲台也是繼續下，而且愈下愈大，絲毫沒有要停的跡象。於是我就直接到便利商店買了一把大傘，不然兩個人只撐一把摺疊傘太苦了。</p><p>幸好飯店離的跟捷運站很近，走個三分鐘就到了。但儘管只有三分鐘，鞋子還是濕了，褲子下半部也差不多全濕了。沒錯，雨就是這麼大。</p><p>這三天的住宿在開頭影片中提到的 <a href="https://goo.gl/maps/yZ5nLmL4742fc5vDA">Show hotel</a>，三個晚上的雙人房是 3757 台幣，一個晚上只要 1250 元，真的是很便宜了。但住起來的感覺不太推薦，我自己覺得有點太舊太暗，下次有機會會願意提高個兩三成的預算找更好的房間。</p><p>放完行李以後雨有變小一點，去附近吃了知名的<a href="https://goo.gl/maps/x8fWGwfK1awtGuMG7">密陽血腸豬肉湯飯</a>，味道還不錯，韓國的這種湯飯基本上沒什麼調味，需要自己去調整，喜歡吃清淡的也可以直接不調。</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__zbXhooi9G6__s9ocBCbkaig.jpeg"></p><p>一碗的價格是 10000 韓元，折合台幣約 245 元。</p><p>話說這次去韓國，差不多在外面吃飯一餐平均就是一萬韓元，便宜的或許可以到 7000 左右，折合台幣 170 元，跟之前去日本旅遊得到的心得是滿相近的，不過日本有吉野家或是松屋這些可以降低成本，韓國似乎比較沒看到這種類型的連鎖韓食速食店？</p><p>吃完之後去海邊散步一下，整片都霧濛濛的：</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__uBaxsV6DbiffhKmO2pamSA.jpeg"></p><p>因為下雨的關係所以之後就先回飯店休息了，晚上的話也沒有再出來，結束了第一天。</p><h3 id="Day2：一天當兩天用"><a href="#Day2：一天當兩天用" class="headerlink" title="Day2：一天當兩天用"></a>Day2：一天當兩天用</h3><p>根據天氣預報，釜山這一週只有今天是陰天，其他天都是雨天。經歷過了昨天的下雨洗禮之後，決定今天趕快把想去的地方都去一去，避免後天因為下雨哪裡都去不了。</p><p>早上散步到搭乘膠囊列車的地方，已經先在網路上預訂好，不過到現場還是要排個半小時左右：</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__cShb7Rb4IXF55esj__Bgf6w.jpeg"></p><p>這個列車要搭個半小時左右，會夯是因為路線很棒，在搭乘的時候旁邊就直接是海景：</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__66Mjvv3SV0UWWGX3WCPn0Q.jpeg"></p><p>兩站的距離大約 20 至 30 分鐘左右，前半段都是無敵海景，後半段會是樹林，體驗還是滿不錯的。到了下一站之後用 VBP(Visit Busan Pass) 換免費的票，搭乘另一種「海岸列車」。</p><p>海岸列車沒有拍照，但簡單來說膠囊列車是在二樓看海景，海岸列車就是在一樓。一樣看得到海，只是變成是像火車那種車體而已，不過特別的是座椅全部都是面海的。</p><p>午餐的話吃了網路上找到的釜飯，但重點其實不是釜飯本身，而是一大堆的小菜：</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__8akWgrqSFVrKRm0TRS__4QA.jpeg"></p><p>全部這樣配著吃真的滿滿足的，釜飯的話是海鮮的，裡面有鮑魚什麼的，一個人是 18000 韓幣，折合台幣 440 元。</p><p>吃完之後直接搭公車到附近的 Skyline Luge 玩滑車，會先坐一個像是滑雪場的那種纜車上山，再坐滑車下來，操作簡單滿好玩的，用 VBP 可以免費玩兩次，但我們玩了一次之後就把票給其他台灣人，跑去下一個地方了。</p><p>下一個點是樂天世界，就在旁邊而已，但是走過去也要個 15 分鐘左右，那天早上雖然陰陰的但是下午直接大太陽，靠北熱，天氣 app 寫說什麼 30 度，但是體感大概跟台北那時候差不多熱了。</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__hikp65wvQc0gvXvNLEg__8A.jpeg"></p><p>釜山樂天世界是去年才新開的遊樂園，如果你沒有帶小孩，也不敢玩刺激的遊樂設施的話，我建議其實是可以不用去。園區比想像中的再小一點，滿快就可以走完一圈，遊樂設施也不多。</p><p>那邊主要的幾個遊樂設施都是很刺激的那種，像是雲霄飛車，另外有一兩個是玩水的，從上面衝下來會濕掉的那種，因為我們這兩種都不想玩，所以最後只玩了兒童版的雲霄飛車。</p><p>在遊樂園大概待一兩個小時以後，原本其實應該是要搭公車回青沙浦，然後搭海岸列車回程，但因為實在是太熱了，所以直接叫計程車回去，到了今天最後一個景點：釜山 X the SKY，是韓國第二高的建築，高度是 411 公尺，而台北 101 高度是 508 公尺，觀景台則在 382 公尺，所以我也不知道以觀景台來說到底哪個比較高。</p><p>有個很棒的地方是搭電梯上樓時，整個電梯四周都是螢幕，會有精心製作的動畫，例如說上樓的話會是熱氣球上升什麼的，隨著高度變化景色跟內容也會變，就不會覺得搭電梯的時候很無聊。</p><p>上去以後覺得真的超高，晚上來應該滿漂亮的，但因為晚上有其他行程所以才改成中午來。</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__lO22gfya3eOuhPnPvDbciw.jpeg"></p><p>還有一個沒拍的是他有透明的走廊，說實在的不太敢往下看，100 樓真的太高…</p><p>逛完之後在 99 樓有全世界最高的星巴克，可以去買杯飲料朝聖一下。</p><p>看完回飯店休息一下之後，晚餐吃了很期待的味讚王鹽烤肉，是有人幫烤的韓式烤肉，最少要點三人份。不過吃了之後發現其實份量不算多，所以三人份完全沒問題，甚至點到四人五人份我覺得都可以。</p><p>晚餐的部分點了三份肉外加一個冷麵，花了 5 萬韓元，台幣 1225 元，一個人 600 塊好像也不貴。</p><p>吃完之後就去今天最後一個行程：鑽石灣遊艇，也是包含在 VBP 的免費景點裡面，就是搭船帶你到海上繞一圈看夜景還有廣安大橋。</p><p>遊艇比想像中的大，而且人還不少，大概有四十個人左右，整個航程大概一小時多，我覺得滿推薦的，我們是約晚上 8:30 的場次，很漂亮。</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__SFHu__IKy1xfODaW1a__tYyw.jpeg"></p><h3 id="Day3：百貨公司逛到飽"><a href="#Day3：百貨公司逛到飽" class="headerlink" title="Day3：百貨公司逛到飽"></a>Day3：百貨公司逛到飽</h3><p>第三天跟預期的一樣是個下雨天，中午接近吃飯時間時去了新世界百貨公司逛，不知道要吃什麼的時候發現有間餐廳人特別多，靠近一看才發現是地獄廚房 Gordon Ramsay 開的漢堡店，就進去嚐鮮了。</p><p>點了凱薩沙拉 + 薯條 + 一個漢堡分著吃，總共是 61000 韓元，約 1500 台幣。</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__MfqrBh4njwqtQ2x6Q1We7Q.jpeg"></p><p>凱薩沙拉的菜跟以前吃過的不同，有點苦苦的，不確定是什麼葉子，雞肉的話還不錯。薯條的話很明顯可以吃出馬鈴薯的原味，滿紮實的很有飽足感。</p><p>至於眾所矚目的漢堡：</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__N__xerVd26FX79lhFrKaHSg.jpeg"></p><p>我只能說那個肉是真的好吃，而麵包本身有用奶油之類的去煎過，超級香，整個漢堡的表現都很不錯，難怪這麼多人來吃。</p><p>下午就繼續在那邊逛，逛完回飯店休息，晚上買了附近的 Egg drop，花了 11000 而已，台幣 270 元，算是這趟旅程吃得最便宜的一餐。</p><p>這天因為下雨所以整天基本上就是逛百貨公司跟飯店休息睡覺。</p><h3 id="Day4：換地方囉"><a href="#Day4：換地方囉" class="headerlink" title="Day4：換地方囉"></a>Day4：換地方囉</h3><p>這天早上先去附近 Google Maps 找到的自助洗衣店洗衣服，是外國人友善的店，裡面有貼英文的標示，投幣的話沒什麼問題。</p><p>但如果要用自助機器加信用卡結帳的話，介面是韓文的，剛好店長走進來就順便問了一下怎麼操作，順利用信用卡付錢，洗加烘差不多要個 1 萬韓幣左右，折合台幣 250，是有點小貴。</p><p>還有碰到一個從丹麥來的外國人也要洗衣服但不會操作，就幫了他一下順便小聊，他說他從首爾下來的，隔天要搭船去九州玩，接著一路往上到京都再到東京。很巧的是他在台灣待過兩年左右，他說他做的是 container shipping，聽的時候不知道是什麼，後來去查才恍然大悟原來 container 就是貨櫃。</p><p>洗完衣服之後差不多中午了，退房之後先搭車去新的住宿，住的一樣是開頭影片提過的 <a href="https://goo.gl/maps/Ur4385TaudPjhem48">Maron Hotel</a>，兩天是 2757 元，一天 1378 元，也是很划算，而且房間裡面還有超大的電視，可以看 YouTube 跟 Netflix，很適合下雨天。</p><p>中午隨便吃附近百貨公司的美食街日式拉麵，味道不錯，價格的話是一碗 10000 韓元，約台幣 245 元。</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__2Brmrttc6UGfKja3__R2BBw.jpeg"></p><p>下午在飯店睡覺滑手機看 YouTube，看看韓國人都在看什麼，發現一直被推薦這個韓國大胃王，有著 800 萬訂閱，超猛：<a href="https://www.youtube.com/@tzuyang6145">https://www.youtube.com/@tzuyang6145</a></p><p>晚上的話吃了附近的這個豆腐鍋，小小碗的但是價格也相對便宜，一碗是 7000 韓元，170 台幣：</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__I9ugLLJBt2DIJ0Sb3w0TDQ.jpeg"></p><p>吃完之後去附近散步走走，因為住的地方離釜山塔很近，就順便上去看一下了。入場門票一個人要將近 300 台幣，那邊有自助機器可以直接購票，直接講結論：不推薦。</p><p>原因是釜山塔的景色普通（可能是不夠高，周遭東西也不夠多），而且有點小，可以待的時間比較少，所以我自己是覺得可以不用特地上去。</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__pULljKiFxUjx5X6jThdtsg.jpeg"><br><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__EhgHlHjxXczuIinF__BofAQ.jpeg"></p><h3 id="Day5：韓國看醫生初體驗"><a href="#Day5：韓國看醫生初體驗" class="headerlink" title="Day5：韓國看醫生初體驗"></a>Day5：韓國看醫生初體驗</h3><p>從小的時候開始，我就有異位性皮膚炎，也就是俗稱的濕疹，但狀況就是時好時壞，原本以為長大之後會自己好，沒想到似乎變得越來越糟。在五月離職之後本來想說沒了工作壓力之後應該會好轉，結果不知道為什麼變得更嚴重了，就皮膚紅得很明顯然後會脫屑，還滿麻煩的。</p><p>吃個一陣子類固醇之後不想繼續吃，轉而投入中醫的懷抱開始吃中藥，就在這樣的狀況下去了韓國旅遊。去旅遊的頭兩天就覺得雙腳大腿靠近膝蓋的位子腫腫痛痛的，但不以為意，想說可能是水腫或是濕疹的關係，直到第三天才察覺到：「靠邀，這該不會就是俗稱的蜂窩性組織炎吧」，因此上網當個鍵盤醫生找了一堆資料。</p><p>根據我自己的評估，就算是的話狀況應該也不嚴重，原因是：</p><ol><li>沒有傷口</li><li>沒有全身性的症狀</li><li>似乎有在好轉</li></ol><p>但是在前一兩天其實有覺得快要發燒，而且明顯比平常怕冷（不知道是皮膚的關係還是別的原因），為了安全起見，還是決定在韓國看個醫生。</p><p>直接在網路上搜尋「釜山 外國人 看病」就會出現釜山大學醫院，他們有專門設立一個外國人門診專區，而且有會講中文的護士，於是隔天早上就直接殺去醫院。</p><p>意外地，外國人專區只有我一個人，簡單說明來意以後就出現了傳說中的會講中文的護士，稍微問了一下我的狀況。等了一些時間之後，她說現在整形科跟感染科的醫生都在罷工（有興趣的可以自己去查新聞，韓國部分醫生最近正在罷工抗議新的醫療法案什麼的），只剩下皮膚科可以看，但要等到下午 1:30（我去的時候是 9:30），請我下午再來。</p><p>於是我就先回飯店休息一下，時間差不多的時候出來吃個飯，吃完飯散步回醫院。</p><p>回去之後先在那邊付錢掛號，掛號費大約是 1000 台幣，接著護士帶我到皮膚科抽號碼牌，等的人不多，等了大概十分鐘就進去診間了。進去診間的時候護士一樣都會全程幫忙翻譯，在等待的時候我也有先說明一下自己的狀況以節省時間。</p><p>總之呢，結論就是應該是輕微的蜂窩性組織炎，要打一針抗生素，皮膚的部分也要打一針類固醇，除此之外還要吃一週的抗生素加類固醇。</p><p>雖然說一開始我不太想吃類固醇，但醫生說現在皮膚都是急性發炎的狀態，吃一下比較好，我想想也滿有道理，雖然有點擔心停藥之後復發，但如果抗生素起了作用可是皮膚沒好又再次感染就麻煩了。</p><p>看完之後就先去付錢，打針的部分價錢出乎意料，只要 170 台幣，藥的話一週的類固醇 + 一週的抗生素 + 兩週的抗組織胺 + 一罐低類固醇乳液 &#x3D; 1070 元。</p><p>付完錢就去打針了，類固醇是打在接近屁股那裡，護士有先講會痛，還真的滿痛的，而抗生素的話要先打一點確認不會過敏，等了 15 分鐘之後打在手臂的血管上。</p><p>打完針之後最後一關是拿藥，韓國醫院似乎比較多都是去附近的藥房拿藥，不像台灣是在醫院裡面就可以拿。於是就跑去附近的藥房等了一下，這時候一樣是有護士陪同，拿到藥之後還很貼心地在藥上面幫我用中文寫什麼時候吃，吃幾天之類的，而藥單上面也特別寫下了英文藥名，讓我知道自己吃了什麼。</p><p>整個體驗都滿不錯的，重點是護士的貼心服務，從頭到尾陪同翻譯，在國外生病的時候有一個能講中文的護士陪同真的很棒，在 Google Maps 上的中文評論也都是在稱讚這個護士，實至名歸。</p><p>而價格的話看診打針拿藥，總共花了大概 2250 元台幣，在沒有任何醫療保險的狀況下，我覺得是很能接受的價格。</p><p>以上就是去釜山大學醫院看病的過程，總共花了大約一個小時，如果大家未來去釜山需要看病的話，可以考慮釜山大學醫院。</p><p>至於後續的話，打了針吃抗生素吃個幾天之後狀況就好多了，大腿也不腫了，一切正常，後續就放心地在韓國繼續玩了，感謝釜山大學醫院的努力，平安度過了一週。</p><p>最後補一下這天的飲食。</p><p>這天中午吃的是附近富平豬腳街的弘小豬腳，點了涼拌跟一般各半，再搭配兩碗白飯，總共是 41000 韓元，台幣 1000 塊。會點涼拌是因為網路上的評價都說涼拌比較特別，一般的還好，但我自己吃過之後其實比較喜歡一般的，他是把豬腳切片，那是真的好吃，涼拌的就沒這麼喜歡。</p><p>傍晚的話就去附近走走，離海邊很近真棒，隨時都可以去海邊或是河邊晃晃：</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__TSaZdRsrO7xBh28HzJ1yTw.jpeg"></p><p>回程的時候還買了一根熱狗，每次看韓綜都覺得熱狗很吸引人，實際吃也是覺得好吃，但店家是全韓文的沒有英文菜單，要自己拿翻譯出來翻一下才知道點什麼：</p><p><img src="/img/2023-july-korea-trip-busan-a475e484e1fc/1__FKqN7p9gVm6Cs5__1V__0knw.jpeg"></p><p>然後那個包裝真的是畫龍點睛，熱狗吃一吃之後可以用包裝把熱狗往前推，就不用自己用嘴巴咬出來。</p><p>晚餐的話就隨便吃飯店附近的漢堡店，點了一個套餐分著吃，味道還不錯，價格也可以接受，漢堡 + 薯條 + 飲料是 10000 韓元，折合台幣 245 。</p><p>釜山的部分差不多到這邊就結束了，隔天就會搭韓國高鐵 KTX 從釜山到首爾，進行下一段的旅程，因此這邊先幫釜山做個總結。</p><p>看起來夏天是個不太適合去釜山玩的天氣，原因是要嘛下雨要嘛很熱，沒辦法感受到海的美麗還有釜山的愜意。</p><p>我上次去的時候是十月份秋天，天氣涼涼的很舒服又不至於到太冷，而且沒什麼下雨，看來出國旅遊天氣還是個很重要的因素，碰到連續幾天都下大雨的話真的是沒什麼出門玩的心情，會嚴重影響到行程跟開心程度。</p><p>但整體而言我還是滿喜歡釜山的，而且會願意再次拜訪，無論是那些景點或是食物我都覺得很不錯。雖然說不是每間的泡菜我都喜歡，但是吃飯的時候固定會有不少韓式小菜可以配，我就是很喜歡這個感覺。</p><p>下集傳送門：<a href="/2023/07/27/2023-july-korea-trip-seoul-92ba2d0608ff/">2023 年 7 月南韓十日遊心得：首爾篇</a></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;事情是這樣的，六月去完澳門之後，想說短期內應該不會再出國了吧，但有天在 YouTube 上看見了這支影片：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;簡單來說就是她買到了特價的虎航機票來回 4000 元，然後住宿一天一個人大概只要 700 塊，於是六天五夜機加酒就是 7500 塊，聽起來超級便宜。再來</summary>
      
    
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2023 年 6 月澳門三天兩夜小旅遊心得</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2023/07/01/2023-06-macau-travel-venetian-21687588b87d/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2023/07/01/2023-06-macau-travel-venetian-21687588b87d/</id>
    <published>2023-07-01T04:54:24.919Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.832Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/2023-06-macau-travel-venetian-21687588b87d/1__5mqry9YbM__TOf0Mb70gRgQ.jpeg"></p><p>因為要保持星宇航空會籍的關係，今年一定要再飛一次來回，而最省錢也最快的航點就非澳門莫屬了。</p><p>平日早去晚回的機票，兩個人大約 12k，一個人 6k 其實滿便宜的。</p><p><img src="/img/2023-06-macau-travel-venetian-21687588b87d/1__MtdxpUnIUCW3jMNBwFjcpw.jpeg"></p><p>雖然說飛不到兩小時就到了，但一樣有飛機餐可以吃，菜色如上，主餐漢堡排 + 水果 + 一杯小果汁鋁箔包（沒拍到） + 巧克力米果（沒拍到），味道還不錯，不過我好像已經吃這個漢堡排第三次了。</p><p>下飛機以後入境的地方不大，但根據時機不同，隊伍長度會有很大的變化。剛好我們是比較空的時段，過了十分鐘以後一堆巴士開進來（因為很多飛機沒有連接航廈，所以旅客是下機之後再搭巴士過來），人瞬間變得超級多。</p><p>順利入境以後就搭免費接駁車前往這三天的住宿：威尼斯人。</p><p>當初原本想說要不要一天住威尼斯人，另一天跑去另一個半島住，後來想想覺得好像很麻煩，還是算了。威尼斯人的價錢是兩個晚上 12000 元不含早餐，我覺得小貴。</p><p>雖然說到達飯店的時候才一點半，不過也可以先去排隊 check-in，排隊的時候會有人來問你要不要辦卡，基本上就是賭場的卡，這個等等再解釋。排到的時候櫃檯說現在就有房，或是也可以等一個半小時可以給我更高樓，就選更高樓了。</p><p>接著就是去附近商場晃晃等房間。</p><p>這次我第二次來澳門了，第一次是 2016 年 7 月，公司的員工旅遊，算算也是七年前了。那時候我的心得文上面寫說：</p><blockquote><p>在這裡親眼見識到澳門的物價，台灣賣 160 的普通餐點，澳門大概賣 80 澳幣，也就是 320 台幣。因此得到這趟旅遊第一個心得：把台灣價格*2，大概就是在澳門要付出的代價</p></blockquote><p>沒想到七年後再去，物價也差不多，一個人吃一餐就差不多 80 澳幣（乘以 4 是台幣），似乎算是好事，並沒有物價飛漲什麼的。</p><p>我們的房間長這樣，就是經典的威尼斯人房間：</p><p><img src="/img/2023-06-macau-travel-venetian-21687588b87d/1__P8Ug543konKAjR5q1x44PQ.jpeg"></p><p>其實整個環境滿舒服的，浴室很大，房間也很大，而且有工作桌可以工作，所有的插座也都是萬國插座不需要轉接頭，唯一的缺點就是床有點短，我 183 公分睡覺的時候腳會在床外。</p><p>放完東西以後，就去樓下開始賭博了。</p><p>這次帶的現金是 300 美金，折合港幣約 2300 左右，這邊去賭場都是收港幣，不是收澳門幣，換錢的時候要注意一下。</p><p>像我這種小賭怡情的，都是選電子機台為主，因為真人的最小賭注都太高了，以威尼斯人來說最小的就要 500 港幣，我玩個兩三注就有可能輸光了，不適合。</p><p>電子機台的話最小一注是 100 港幣，還可以玩久一點。</p><p>然後講回前面的那個會員卡，這邊每一家飯店背後都可能是一個集團，例如說威尼斯人、巴黎人、倫敦人就是金沙集團，這個集團就會有個會員系統，簡單來說就是你賭得越多積分越高，然後「越多」並不是「贏得多」，而是看總共的賭額。</p><p>例如說你贏 100 又輸 100，連續 10 次，總額就是 (100+100) * 10 &#x3D; 2000 元，電子機台似乎要三四千才會有一點積分，湊滿點數就可以去換東西。舉例來說，有些賭場可能 30 分就可以換一個平日晚上的房間，或是 8 分讓你換一份簡單的晚餐之類的。</p><p>我們第一天待在賭場裡面兩三個小時，好像也才打到 5 分左右，什麼都換不到。有些積分是每天結算的，隔天就重新計算了，但也有些可以累積。</p><p>總之呢，第一天我運氣不錯，1000 的本金最後換回 4500 塊，把機票都賺回來了。</p><p>話說這邊幫沒有去過賭場的人簡單介紹一下，進賭場如果你看起來沒有很年輕，也不太會檢查證件，直接讓你進去，有帶包包的話可能需要簡單看一下，然後完全免費，不用錢。</p><p>進去之後有些地方會有飲料吧，都是一些果汁啊，可樂什麼的，都是免費的，直接點下去就對了，路過就可以進去喝個一兩杯。</p><p>要玩的話也很簡單，電子機台直接投鈔票進去就好，賭完要走的時候按結算，就會吐一張券給你上面寫餘額，這張券你可以再丟進機台當籌碼（例如說等等還想來玩），也可以直接兌現。</p><p>像我們這種小額的，旁邊都有機器可以自動兌現，把那張券放進去，就會吐現金給你，拿到現金就可以走人了（不過有些零頭我有碰過沒辦法給的，例如說剩下 3 塊再找一張券給你）</p><p>話說第一天的晚餐是吃商場裡面的 Five Guys，我覺得以澳門物價來說是平價的了，一個普通漢堡大約 70 港幣，小的薯條 40 港幣然後維持一慣的 Five Guys 風格，就是幹你娘加爆，整個紙袋裡面都是薯條。</p><p><img src="/img/2023-06-macau-travel-venetian-21687588b87d/1__BjT2vtzpFIMZuIQhG9ni2g.jpeg"></p><h3 id="Day2：跑來跑去"><a href="#Day2：跑來跑去" class="headerlink" title="Day2：跑來跑去"></a>Day2：跑來跑去</h3><p>第二天早上先跑去官也街晃一下，看到瑪嘉烈蛋撻店沒什麼人排隊就跑去買（昨天看到威尼斯人的隊伍排超級長，至少有三十個人在排）一個蛋塔 11 塊港幣，其實算很便宜的了。</p><p>吃完的感想跟七年前一樣：「肯德基就很好吃了」，而且這是有科學根據的，因為台灣肯德基的蛋塔本來就是買瑪嘉烈的配方。</p><p>接著看附近沒什麼人排隊，順便再點了牛雜，其實味道不錯但是沒白飯配很痛苦，那一碗牛雜超適合配飯的。</p><p>逛得差不多以後，跑回商場去 LadyM 吃蛋糕，台北一片 270 台幣，這邊一片 80 港幣折合台幣約 320 塊，顯得特別便宜，算是平價美食了。</p><p><img src="/img/2023-06-macau-travel-venetian-21687588b87d/1__AayB1sggU__luMEWdcpinGg.jpeg"></p><p>吃完之後再去賭場賭個幾把，然後走去附近的銀河飯店。</p><p>澳門這邊的特點就是飯店一大堆，然後每個都附設賭場。銀河賭場的特別之處在於有免費的珍珠奶茶可以喝，雖然小小杯的，但味道還行。喝個幾杯然後小賭個幾把，讚讚。</p><p>再來還有個特點就是這邊的飯店接駁車很方便，想去哪邊都不需要交通費，搭接駁車就對了。不過最近的接駁車反倒比七年前還少了。我上次來的時候有一個接駁車會經過各大飯店，這次去卻發現沒了。</p><p>以威尼斯人來說，只有去碼頭、機場、關閘跟金沙飯店，沒有去其他非聯盟的飯店。而銀河的話則是有接駁車到另一邊的星際飯店，剛好過去看一看。</p><p>到星際之後一樣先去附近晃晃，去了永利皇宮順便賭了幾把，然後慘劇就發生了。連續開了六把莊以後我開始下閒，輸 100 下 200，輸 200 下 400，以此類推，經典的馬丁格爾策略，結果我下到 1600 還是開莊，就把第一天贏的都輸回去了，直接血虧 3000 港幣，賭博真滴可怕。</p><p>補充一點，之前又提到過威尼斯人電子機台最小一注是 100 港幣，像是永利皇宮跟銀河都有更小的，最低一注 50 塊就可以玩，如果不是單純下莊閒的話，10 塊就可以了，對想小賭的小資族來說比較友善。</p><p>賭場逛的差不多以後，就用走的走去附近大三巴，雖然說是下午四五點不過天氣還是有點熱，可以搭公車的話還是搭公車比較好。在那邊簡單拍個照，順便吃一下義順牛奶公司就又搭接駁車回去了。</p><p>晚上繼續飯店加賭場閒晃行程：</p><p><img src="/img/2023-06-macau-travel-venetian-21687588b87d/1__lOdtCjVj6S__IIdXQROk__mQ.jpeg"></p><p>話說輸了中午那一筆之後我不知道該怎麼玩了，改成追高，一直不斷下同一邊，想說這樣賭到一個四連不就十倍了嗎？結果當然是沒賭到，繼續輸錢。</p><h3 id="Day3：賭，都賭"><a href="#Day3：賭，都賭" class="headerlink" title="Day3：賭，都賭"></a>Day3：賭，都賭</h3><p>這天的飛機是晚上，只要晚上六點到威尼斯人搭接駁車就好，從 11 點退房到晚上 6 點這中間的空窗，怎麼想都是在賭場打發時間最剛好。</p><p>退房以後先去吃了午餐，順便逛了一下附近的商店，發現這邊飲料還真不是普通的貴：</p><p><img src="/img/2023-06-macau-travel-venetian-21687588b87d/1__QeAW9XI4sxbbpfqK8zNduw.jpeg"></p><p>台灣 15 塊的飲料，這邊大概 75 塊，大約是 5 倍的價錢。是台灣的飲料太便宜了嗎？還是去賭場喝免費的最實際，反正你賺他也賺，雙贏。</p><p>雖然說前一天連本帶利輸光了，但其實心態上沒有受到太大影響，畢竟本金總額就是 300 美金，輸光也只輸了不到一萬台幣，賭博的健康心態就是：「拿出你全賠光也不會怎樣的錢來賭」。</p><p>吃完之後繼續殺到威尼斯人賭博，延續昨天的頹勢，把 1500 又輸到了 500，還去玩了幾把拉霸想改運，結果拉霸又沒轉到東西。</p><p>在那邊待了兩三個小時之後，決定去附近晃晃，到了傳說中的米高梅飯店，為什麼是傳說中呢，因為那邊的飲料有珍珠奶茶！而且不只有珍奶，還有珍珠鮮奶！</p><p>沒有拍照，但簡單來說就是小杯的珍珠奶茶，味道很讚，不論是珍奶還是鮮奶，都跟台灣的味道差不多，真的好喝！而為了蹭這三四杯免費的珍奶，我又在那邊輸了 500 塊港幣，不知道可以買幾杯珍奶了。</p><p>逛到最後又回去威尼斯人，因為我太太說她覺得她在那邊手氣比較好，就這樣一路在那邊待到晚上六點，一度快要凹單凹不回來輸光，但很幸運地最後一把凹成功，最後我太太幫我把我輸的都贏回來了，太神辣！</p><p>話說澳門機場滿小的，進去之前有麥當勞可以吃，進去之後也有一兩間餐廳，貴賓室的話只有澳門航空跟環亞，環亞的話有一點點自助跟點餐，餐點份量很多，我點了一個港式的魚蛋米粉就很飽了。</p><p><img src="/img/2023-06-macau-travel-venetian-21687588b87d/1__ATMLYo7b__fL46BjthDAiRQ.jpeg"></p><p>最後做個簡單總結，其實在澳門還是滿有渡假的感覺，因為不是待在百貨商場就是賭場，有冷氣吹有免費飲料喝，如果不考慮輸錢的話，還是滿爽的。</p><p>物價的話倒是真的偏高，不過可以不用排隊吃到一些其他地方需要排隊的東西，感覺還是滿不錯的，例如說 Shake Shack 就沒什麼人在排隊。想省錢的話，飯店其實也可以住更便宜的，反正搭接駁車也很方便，班次也滿多的。</p><p>或是如果覺得自己手氣不錯，吃得住的都可以靠賭博的積分贏來，你甚至最後也不用賺錢，只要一直輸贏輸贏輸贏就可以累積積分，靠積分去換吃的東西或是住宿。不過如果手氣差的，那還是算了，你用真金白銀買還比較划算。</p><p>這次會想來澳門還有一個原因，那就是我去年去了<a href="/2022/08/16/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/">真正的賭城拉斯維加斯</a>，那時才發現原來澳門是縮小版的賭城，而真正的賭城原來這麼壯觀，更多浮誇的東西。所以這次想再來一次澳門，看看是不是跟我印象中的一樣。</p><p>結果是一樣的，澳門跟拉斯維加斯相比還是遜色不少，沒有這麼多浮誇的東西，賭博機台也沒這麼多，不過以亞洲來說，澳門應該還是最厲害的了。</p><p>至於賭博的話呢，還是挺可怕的，雖然我前面講過全輸光也不會對經濟有什麼影響，但輸錢心情還是不會太好，而且那種開十二連莊的，你真的會甘願一直加碼下閒，下到沒錢為主。</p><p>雖然說我也知道這些都是錯覺，是賭徒謬誤，但還是會想照著這個策略去下。而且就算贏錢了也不會想收手，看來設個停損點或是停利點還滿重要的，才是真正的有策略在玩。</p><p>總而言之呢，如果你想體驗賭場的氛圍，但又沒辦法跑到美國這麼遠，我覺得先來澳門體驗一下「東方拉斯維加斯」還是滿不錯的，就來個三天兩夜渡個假，雖然消費貴了點但因為待的天數短，所以倒也還好。</p><p>這次兩個人三天兩夜，機票加住宿大概是 24k 左右，吃的話一餐算個 80 港幣，80 * 2 人* 6 餐 * 匯率 4 &#x3D; 4000 台幣，所以總花費大概在 28k。每人平均一天花費為 5000 台幣左右，以出國來說應該算還行？</p><p>看了一下跟團價格，機票加住宿一個人也大概是 12k~14k 左右，似乎也相差不遠，不過還是自由行比較彈性一點。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2023-06-macau-travel-venetian-21687588b87d/1__5mqry9YbM__TOf0Mb70gRgQ.jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因為要保持星宇航空會籍的關係，今年一定要再飛一次來回，而最省錢也最快的航點就</summary>
      
    
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2023 日本北九州 19 天 18 夜遊記之九州怎麼這麼大</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2023/05/26/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2023/05/26/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/</id>
    <published>2023-05-26T04:54:22.887Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.833Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>原本其實懶得寫遊記，但玩一玩想說這次也去了不少地方，寫篇文章記錄一下也不錯。文章基本上會是我最愛的流水帳體，紀錄每一天去了哪裡，順便記一下花了多少錢。</p><p>原本想說都去了快三週，把整個九州玩一圈應該很輕鬆吧，準備行程時查了資料才發現九州超級大，就算是三週也玩不完，因此這次只專注在北九州。排行程的原則是不想要一天裡面跑來跑去，所以盡量在每個點停個一兩天。</p><p>為了方便，日幣匯率都先以 0.23 來算。</p><p>時間：2023&#x2F;05&#x2F;08 ~ 2023&#x2F;05&#x2F;26<br>人數：2，我跟我太太</p><p>底下先附上這次旅程的大概地圖：</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__LZ9vr3T1buKxcLirIudtvw.png"></p><h3 id="5-月-8-日-Day1：桃園機場-福岡"><a href="#5-月-8-日-Day1：桃園機場-福岡" class="headerlink" title="5 月 8 日 Day1：桃園機場 &#x3D;&gt; 福岡"></a>5 月 8 日 Day1：桃園機場 &#x3D;&gt; 福岡</h3><p>這次我們搭的是星宇航空的 JX840，雖然說星宇負面消息不斷，但買機票的時候正好搭上辦信用卡送折價券的活動，再加上我的星宇會員今年需要搭三次才能保持會籍，所以還是選擇了星宇，經濟艙折扣下來 11558 元。</p><p>飛機是早上 8 點出發，因此 5 點就用了匯豐旅人卡的機場接送前往機場，順利報到以後就進貴賓室吃吃喝喝（我有星宇 Lv2 的會員卡，用之前拿到的 JGC match 來的），星宇貴賓室的招牌餐點雖然是阜杭豆漿，但我上次吃過沒有很喜歡，反而更喜歡拉麵跟其他自助式餐點，尤其是甜點。</p><p>吃完以後就去等登機了，而這次的閘門是需要先搭車的那種，雖然說有會員所以可以優先登機，但也只是先進去公車上吹冷氣（超爆幹冷），還是要等整車都到齊以後才會一起發車。</p><p>因為公車是一直等到表定登機時間的前十分鐘才發車，所以我想說車上就是全部的人了，大概才三四十個，想說「哇真好，人真少」。結果上飛機以後等了大概十幾分鐘，座艙長來打招呼的時候才順便說因為要等另一團旅客所以還沒飛，等到了的時候發現超大團，整個飛機都快被坐滿，看來人還是很多的。</p><p>星宇飛福岡的機型是 A321neo，只有一排走道的飛機，如果要在送餐或是收餐時間上廁所的話請三思。像我一樣坐在前排的話，需要不少時間跨越三台餐車以後才能走到最後面的廁所。</p><p>下飛機過移民官時本來已經有預期心理會排很久，但似乎同時間沒有其他班機，而我們座位又在前面，所以大概十幾分鐘就過了。而行李的話靠著優先行李外加不知道為什麼特別有效率，我上個廁所出來就看到行李也出來了。</p><p>接著搭接駁公車到國內線然後轉地鐵前往博多車站（話說這邊其實搭公車會更快，但我上次到福岡是搭國內線所以沒這步驟，因此這次忘記有這回事），順利抵達飯店。</p><p>這次入住的飯店是這間：<a href="https://www.google.com/travel/search?q=%E5%8D%9A%E5%A4%9A%E6%96%B0%E5%B9%B9%E7%B7%9A%E5%8F%A3%E6%B0%B8%E5%AE%89%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E5%A4%A7%E9%85%92%E5%BA%97&g2lb=2502548,2503771,2503781,4258168,4270442,4284970,4291517,4306835,4308227,4597339,4757164,4814050,4850738,4864715,4874190,4886480,4893075,4920132,4924070,4965990,4985711,4988904,4989886,4990494,72253158,72256471&hl=zh-Hant-JP&gl=jp&ssta=1&ts=CAESABocEhoSFAoHCOcPEAYYDBIHCOcPEAYYDRgBMgIQACoHCgU6A0pQWQ&qs=CAEyFENnc0lfZWJWN01HRzdPS2pBUkFCOAlCCwl9c5UdNLDFoxgBQgsJPqdJtGO4kXgYAQ&ap=aAG6AQhvdmVydmlldw&ictx=1&sa=X&ved=0CAAQ5JsGahcKEwjg9Oa17oX_AhUAAAAAHQAAAAAQCg&utm_campaign=sharing&utm_medium=link_btn&utm_source=htls">博多新幹線口永安國際大酒店</a>，兩個晚上加起來約 3600 台幣，地點離博多車站滿近的。接著就是到處去晃晃，晚上跟朋友吃飯，結束了第一天。</p><p>晚餐吃的是這個：<a href="https://goo.gl/maps/rmEDD1WRQZGynPEz5?coh=178573&entry=tt">水炊料亭 博多華味鳥</a>，一個人大約 5000 日幣，味道不錯但價格確實偏高，有試過一次就好。</p><p>累積交通費用：0 （太小的那種先不計好了，然後機票先不加）<br>累積住宿費用：3600 元<br>累積食物費用：2300 元</p><h3 id="5-月-9-日-Day2：繼續待在福岡"><a href="#5-月-9-日-Day2：繼續待在福岡" class="headerlink" title="5 月 9 日 Day2：繼續待在福岡"></a>5 月 9 日 Day2：繼續待在福岡</h3><p>這天就是排福岡市區隨意晃，早上先在車站的百貨公司逛逛，中午跑去吃了<a href="https://goo.gl/maps/BZxNU4YtHB72EPH2A?coh=178573&entry=tt">一幸舍博多本店</a>，道地的豚骨拉麵，然後不得不說豚骨拉麵真的是滿臭的，遠遠就能聞到那個味道，或許外國人聞臭豆腐可能也是類似的感覺吧？</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__fd93HCLHkMNT4MJIZyR6uw.jpeg"></p><p>下午跑去 Lalaport 逛，主要是來看這尊鋼彈的，我覺得比之前在東京台場看的還要帥氣許多，定時會有一些表演讓它稍微動一下，但我覺得不動就已經很帥了：</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__mIDVNauPt__0YL8au2c4kxA.jpeg"></p><p>裡面其實滿大滿好逛的，然後有一個鋼彈專賣店可以逛，除了賣鋼彈以外也有展示很多鋼彈，但水星的魔女裡面出現的風靈已經賣完了，看來是真的賣得很好，連專賣店都賣完了。</p><p>逛到晚上直接在那邊吃晚餐，晚餐吃了這個<a href="https://goo.gl/maps/4f21Etu2nL58X7BZ6?coh=178573&entry=tt">宍道湖しじみ中華蕎麦 琥珀 ららぽーと福岡店</a>，味道不錯但有點偏鹹（日本大部分拉麵似乎都這樣），價格也是 1000 日幣左右。</p><p>累積交通費用：460 元（今天加昨天搭公車跟地鐵算起來應該要個 1000 日幣，兩個人就是 460 台幣了）<br>累積住宿費用：3600 元<br>累積食物費用：3220 元（2300 + 460*2）</p><h3 id="5-月-10日-Day3：福岡博多-由布院"><a href="#5-月-10日-Day3：福岡博多-由布院" class="headerlink" title="5 月 10日 Day3：福岡博多 &#x3D;&gt; 由布院"></a>5 月 10日 Day3：福岡博多 &#x3D;&gt; 由布院</h3><p>飯店是早上 10 點退房，已經訂好下午兩點半的由布院之森五號，所以還有一些時間需要打發。</p><p>這次沒有買 JR pass，理由是我稍微算過之後發現應該不會便宜太多，畢竟這次我每個點都會停留一下，而不是一般人那種來個一週的玩法（到處跑），所以 JR pass 不一定比較便宜，而且還要排隊換票跟劃位之類的。</p><p>有些需要預定的車票我都是先在網路上弄好，比如說這次的由布院之森就是，但突發狀況是我以為可以用自動取票機，操作之後他卻叫我找真人，所以還是去排了真人的櫃檯。</p><p>這天中午吃的是朋友推薦的<a href="https://goo.gl/maps/5cLgSxg1PtzUxn3C8?coh=178573&entry=tt">天麩羅処ひらお 大名店</a>，所有天婦羅都是現點現炸的，大概等了半小時左右才入座，價格的部分也是一人 1000 日幣左右，我自己覺得還滿好吃的，而且價格實惠，沒排隊的話可以來。</p><p>接著下午就跑回博多搭車了，兩個人的車資約為 10000 日幣，真的不便宜。至於由布院之森嘛，就是台觀光列車，我自己沒有特別喜歡，就覺得裝潢滿復古的，途中有經過一些景點的話會特別跟你說，不過大部分時間的風景都是田園風光就是了。</p><p>到達由布院時已經快要下午五點了，直接步行前往這次的住宿：<a href="https://goo.gl/maps/Vo2BXwUmLWv9kEJC8?coh=178573&entry=tt">由布院風の森</a>，是這趟旅程中最貴的住宿，一泊二食的價格為 13000 元台幣。</p><p>這個住宿住的是那種日式傳統飯店，而且很大，除了睡的地方還有個客廳，泡澡的話有室內跟室外，都是獨立湯屋。雖然說整個飯店小小的但很有氣氛，可以理解這個價格。</p><p>晚餐跟早餐都是獨立的包廂，只有我們兩個人而已，整個地方很有氣氛然後吃的也不錯，我覺得是適合來度假的地方。</p><p>累積交通費用：2760 元（460 + 2300）<br>累積住宿費用：16600 元（3600 + 13000）<br>累積食物費用：3680 元（3220 + 460）</p><h3 id="5-月-11日-Day4：由布院一日遊"><a href="#5-月-11日-Day4：由布院一日遊" class="headerlink" title="5 月 11日 Day4：由布院一日遊"></a>5 月 11日 Day4：由布院一日遊</h3><p>吃完早餐後退房，先跑去今天要住的另一個飯店<a href="https://goo.gl/maps/g29i2ixvFu3j9NwK7?coh=178573&entry=tt">湯布院如歸旅館</a>放行李，兩間旅館的位置不遠，走路大概 5 分鐘就可以到。會換飯店是因為預算考量，覺得一泊二食的高檔飯店住一天就夠了，另一天隨意住就好。</p><p>這邊住一個晚上的價格是 3400 元。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__ZfC92VO0eoC7fivTORjpsQ.jpeg"></p><p>放完行李之後用走的走到金鱗湖然後再逛回由布院車站，金鱗湖比想像中的小滿多的，之前看到的著名景點水上鳥居的尺寸也相當迷你。</p><p>吃的部分在逛的時候沿路買了不少，像是炸雞啦，糰子啦，或是一些其他的點心，價格部分抓個 2500 日幣好了。我自己是覺得由布院還算滿好逛的，路上有許多小吃（而且看起來都滿好吃的）。</p><p>逛完之後也差不多到了飯店的入住時間，就跑回去休息。</p><p>晚餐的話五點多跑去吃大名鼎鼎的由<a href="https://goo.gl/maps/MqW5cKpEfrbeGSrA7?coh=178573&entry=tt">布麻布「心」由布院站前店</a>，這時間不用排隊直接進去，點了地雞的，不得不說它的釜飯是真的很香，配著他給的醬料跟小菜一起吃也很香很下飯，不過價格確實是偏高，一個人 2650 日幣，換成台幣是 600 塊，但如果有機會的話我會想再去一次然後點牛的。</p><p>累積交通費用：2760 元<br>累積住宿費用：20000 元（16600 + 3400）<br>累積食物費用：4950 元（3680 + 1270）</p><h3 id="5-月-12日-Day5：由布院-別府"><a href="#5-月-12日-Day5：由布院-別府" class="headerlink" title="5 月 12日 Day5：由布院 &#x3D;&gt; 別府"></a>5 月 12日 Day5：由布院 &#x3D;&gt; 別府</h3><p>早上退房以後就去公車站等公車，搭乘 36 號公車前往別府，一個人是 940 日幣，路程大約一個小時左右。路上的風景滿不錯的，看了心情很好：</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__ZWLcs6X3y1bufOmQx3H34g.jpeg"></p><p>只是我們拿了兩個大行李箱，其實搭公車不太方便，當時在規劃行程時沒想到這個，以後要記著。</p><p>到了別府以後先去飯店放行李，住的是車站附近的<a href="https://goo.gl/maps/yteXgQ4w8rfeRnqz8?coh=178573&entry=tt">別府第一飯店</a>，兩個晚上 5000 塊台幣。原本想說在別府逛一下，但別府比我想的更荒涼一點，索性直接搭車到大分去看看。搭車大概 20 分鐘左右會到，車資 280 日幣。</p><p>大分車站附近就是一整條商店街可以逛，透過 Google Maps 找到了這間 CP 值超高的餐廳：<a href="https://goo.gl/maps/gBJmJ2uWAntjb4ZEA?coh=178573&entry=tt">あんとれ</a></p><p>要猜猜看底下這個豬排加漢堡排加沙拉加白飯多少錢嗎？</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__KBAOm1aKeeqBM__sxhYlKvQ.jpeg"></p><p>答案是 790 日幣，換算台幣為 180 塊。兩個人吃得超飽，份量有點太多了。</p><p>吃完以後去逛附近的遊樂場，玩了不少夾娃娃機但一個都沒夾到。逛到時間差不多以後再搭車回別府，回飯店休息。</p><p>晚上的話因為不小心睡到太晚又懶得走太遠，直接買超市食物當作晚餐，兩個人算個 1500 日幣好了。</p><p>累積交通費用：3460 元（2760 + 700）<br>累積住宿費用：25000 元（20000 + 5000）<br>累積食物費用：5660 元（4950 + 360 + 350）</p><h3 id="5-月-13日-Day6：別府地獄溫泉巡禮"><a href="#5-月-13日-Day6：別府地獄溫泉巡禮" class="headerlink" title="5 月 13日 Day6：別府地獄溫泉巡禮"></a>5 月 13日 Day6：別府地獄溫泉巡禮</h3><p>別府最著名的觀光景點就是地獄溫泉了，但很遺憾這天早上就開始下雨，而且氣象預報說會下一整天，所以整天的行程都是在雨中進行的。</p><p>早上先去車站買公車一日券外加地獄組合套票，一個人 3000 日幣。接著就搭公車前往第一站：海地獄。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__ik45MWFQ4m0Ma0c2Dz7Mjw.jpeg"></p><p>要注意的是雖然有買地獄組合套票，但到了海地獄以後要先把車站賣的那個換成真的票券，沒辦法直接用車站買的那個。</p><p>海地獄附近有其他幾個地獄，每個其實都不大但都可以去參觀一下，都是滿特殊的景觀，像底下這個血之地獄：</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__Gztpk8HumDOdydUWPVsMMg.jpeg"></p><p>我們把所有地獄都逛過一遍，最失望的應該是間歇泉龍捲地獄，原本以為會很壯觀結果沒有，因為噴發間隔大約要半小時，建議到了之後先去問時間，再依據狀況看是要等還是要先去旁邊的其他地獄參觀。</p><p>總而言之呢，我覺得地獄巡禮值得一來，但要注意好公車時間，畢竟有些一班就要等半個小時，算好時間逛完剛好搭公車會方便很多。</p><p>逛完大概是 12:30，決定直接搭公車去吃一直很想吃的午餐：<a href="https://goo.gl/maps/EV2MSfF5Q5Tk6k6K6?coh=178573&entry=tt">天丼 とよ常本店</a>，下午兩點左右抵達（不知道為什麼滿塞的），還是人潮滿滿，等了大概二十分鐘左右才入座。</p><p>它的天丼長這樣，除了蝦子本身以外還有薄薄的一層不知道什麼東西：</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__nHMye____D7WSSN44BhUQuRg.jpeg"></p><p>兩隻蝦子的大概是一千日幣左右，我點了四隻，兩個人加起來大概 2600 日幣，超級好吃，是這次吃到的天婦羅裡面最厲害的。無論是蝦子本身的肉質還是那個皮都很好吃。</p><p>吃完之後還在下雨，在附近百貨公司逛一下之後就回飯店睡覺了。</p><p>晚上則是隨便吃了飯店附近的居酒屋：<a href="https://goo.gl/maps/CvcWc9gsXmtEZUSB8?coh=178573&entry=tt">ならび屋</a>，點了招牌的番茄麵、炸雞、小菜蒟蒻豆腐、炸牡蠣跟飲料，忘記多少錢了，先抓個 2500 日幣好了。</p><p>累積交通費用：3920 元（3460 + 460）<br>累積住宿費用：25000 元<br>累積食物費用：6860 元（5660 + 1200）<br>累積娛樂費用：920 元</p><h3 id="5-月-14日-Day7：別府-黑川溫泉"><a href="#5-月-14日-Day7：別府-黑川溫泉" class="headerlink" title="5 月 14日 Day7：別府 &#x3D;&gt; 黑川溫泉"></a>5 月 14日 Day7：別府 &#x3D;&gt; 黑川溫泉</h3><p>今天的重頭戲是要去黑川溫泉，一個沒那麼容易抵達的地方。</p><p>早上退房才十點，離要搭車的十二點還有一段時間，去了昨天晚上才查到的<a href="https://goo.gl/maps/PfG1SMzAaCbd7naAA?coh=178573&entry=tt">世界之塔</a>，門票很便宜一人才 300 日幣而已，很推薦這邊：</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__qaaGL9RZh2kPOQ4Y1cYntQ.jpeg"></p><p>午餐直接吃了附近的<a href="https://goo.gl/maps/UyErXLyis1tsUHTY9?coh=178573&entry=tt">台湾料理鑫成</a>，不過無論是菜色、店內還是店員，都沒有台灣的味道。但是料理本身還是挺不錯的，便宜又好吃，口味有點偏重，兩個人加起來大概才 1500 日幣，可以吃到海鮮炒青菜、拉麵以及炒飯。</p><p>吃完之後到車站搭了公車回由布院，因為要接之後的九州橫斷巴士到黑川溫泉。車資是一個人 2200 日幣，需要搭一個半小時的車。</p><p>抵達黑川溫泉時是下午三點半，用走的大概五分鐘就到了本日住宿：<a href="https://goo.gl/maps/HLVGfVWUgw8YxQgZA?coh=178573&entry=tt">湯峽の響き 優彩</a>，價格是 7800 台幣一泊二食。會住這間的原因很簡單，因為決定去黑川溫泉時訂房網站只剩下這間可以訂了，沒什麼其他選擇，但入住以後覺得這間滿不錯的，可以推薦給其他人。</p><p>房間一樣是有榻榻米的和室，然後陽台一看出去就是一條小溪，拍起來像這樣：</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__Olwzsa6UQ9U3N__gyizbdmQ.jpeg"></p><p>可以聽到潺潺流水聲，整個感覺很不錯。</p><p>泡湯的部分有大眾池跟私人湯屋，私人湯屋大概兩間，不用預約，先到先贏。我想說四五點先去洗好了，沒想到裡面居然有人，等了大概二十幾分鐘。</p><p>洗完澡去吃飯，它的餐廳是自助餐，除了我們以外都是年紀偏大的，菜色很多樣而且味道不錯，滿推的。吃完之後經過私人湯屋看了一下，發現都是空的，學到了新知識：好像不少日本人在溫泉旅館都習慣洗完澡再去吃飯。下次會選擇先吃完飯再去洗澡，應該就不用排了。</p><p>話說一開始進房間的時候發現沒鋪床，以為要自己鋪就自己亂弄了一下，吃完飯回來發現房間被整理過了，才想起來原來很多溫泉旅館是在你吃飯的時候會來幫你鋪床。</p><p>晚上睡覺的時候本來想要開著窗戶聽著潺潺流水聲入睡，但是太冷了，只好把窗戶關起來。</p><p>累積交通費用：5370 元（3920 + 1450）<br>累積住宿費用：32800 元（25000 + 7800）<br>累積食物費用：7200 元（6860 + 340）<br>累積娛樂費用：1060 元（920 + 140）</p><h3 id="5-月-15日-Day8：黑川溫泉-熊本"><a href="#5-月-15日-Day8：黑川溫泉-熊本" class="headerlink" title="5 月 15日 Day8：黑川溫泉 &#x3D;&gt; 熊本"></a>5 月 15日 Day8：黑川溫泉 &#x3D;&gt; 熊本</h3><p>結束了很放鬆的一天之後再度啟程，一樣是搭九州橫斷巴士直接前往熊本，車程要兩個半小時，車資是 2800 日幣一個人。</p><p>早上十點半搭的車，一直到下午一點才抵達熊本。到熊本之後剛好住的地方跟巴士站滿近的，走沒多久就到了。這次住的是：<a href="https://goo.gl/maps/RM9Xwucp3AkFYgko9?coh=178573&entry=tt">熊本三井花園飯店</a>，兩個晚上 3500 台幣。</p><p>放完行李大概快兩點，想說這時候去吃<a href="https://goo.gl/maps/T6x3zwdjPzCU2FVY8?coh=178573&entry=tt">勝烈亭</a>本店應該沒人了吧，殊不知人還是超多，前面要等 30 幾個人…，果斷放棄去吃就在附近轉角的<a href="https://goo.gl/maps/srFyy65w7jccCHfw6?coh=178573&entry=tt">手打烏龍麵.蕎麥麵居酒屋 ふく泉</a>，點了馬肉加牛肉的烏龍麵組合外加一個地雞，地雞是真的不好吃很難咬，馬肉的話沒跟我講我還吃不太出來。</p><p>價格的話加起來兩碗麵再加那個地雞差不多也是 2000 日幣左右。</p><p>吃完繼續逛街，逛累了回飯店休息睡覺，起床以後六點多跑去吃勝烈亭發現晚上人好少，都不用排隊。點了一般的豬排 + 炸蝦套餐，味道不錯但不到驚艷，兩個人合計約 4000 日幣。</p><p>如果下次還有機會路過而且不用排隊，可以試試看更高級的。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__SredhjC84M3ABUBePJ1pWQ.jpeg"></p><p>累積交通費用：6670 元（5370 + 1300）<br>累積住宿費用：36300 元（32800 + 3500）<br>累積食物費用：8580 元（7200 + 1380）<br>累積娛樂費用：1060 元</p><h3 id="5-月-16日-Day9：熊本一日遊"><a href="#5-月-16日-Day9：熊本一日遊" class="headerlink" title="5 月 16日 Day9：熊本一日遊"></a>5 月 16日 Day9：熊本一日遊</h3><p>早上 11 點直接先殺到熊本站，去<a href="https://goo.gl/maps/8CTaw3vaKCmiRXSY9?coh=178573&entry=tt">菅乃屋熊本駅店</a>吃中午的馬肉套餐，兩個人的價格為 5000 日幣，心得還是一樣五個字：「吃牛肉就好」。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__rm2QyFnaE2NB7iIQwfnQLQ.jpeg"></p><p>吃完以後繼續逛逛，逛完就搭路面電車到熊本城，這天的天氣超熱，很不建議在大熱天去逛這種城池，會被太陽曬死。</p><p>然後熊本城真的滿壯觀的，參觀的時候也看了不少相關的故事，看完之後會讓人更想了解這段日本的歷史，也是一個我會推薦的景點。參觀門票為一個人 850 日幣。</p><p>晚餐的話因為在熊本城附近有先隨便吃過一些小吃了，所以不太餓，最後是吃超市食物配之前買的泡麵，算個 500 日幣好了。</p><p>累積交通費用：6870 元（6670 + 200）<br>累積住宿費用：36300 元<br>累積食物費用：9850 元（8580 + 1270）<br>累積娛樂費用：1460 元（1060 + 400）</p><h3 id="5-月-17日-Day10：熊本-長崎"><a href="#5-月-17日-Day10：熊本-長崎" class="headerlink" title="5 月 17日 Day10：熊本 &#x3D;&gt; 長崎"></a>5 月 17日 Day10：熊本 &#x3D;&gt; 長崎</h3><p>早上先去公車站附近覓食，隨便吃了美食街的拉麵，非常不怎麼樣。兩個人大約也是 2000 日幣左右。</p><p>一般常見從熊本到長崎的方式都是搭 JR 繞一圈，但我查到另一種是直接搭船然後再接電車，這樣的交通費用大約是一個人 3000 日幣左右。</p><p>不過時間要算好，因為到港口的公車也是那種一小時一班的，算好時間就沒問題，從熊本市區到港口大概要 40 分鐘左右，其實也不算近。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__7qw7cvgvTijpYxw06w97__w.jpeg"></p><p>這種船是車子也可以開上來的，我們剛好碰到有一團是那種畢業旅行吧，整個遊覽車開上來然後船上就充滿一堆青春洋溢的國中生。</p><p>航程大概 30 分鐘而已，很快就到長崎了。</p><p>到長崎以後走個五分鐘就可以到車站，車廂只有一節而已：</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__NeDGntn__0ywZjzbZgOZgJA.jpeg"></p><p>這種車是不收電子票卷的，只能用現金支付，所以記得要準備好現金。</p><p>要搭一個半小時左右才會到 JR 長崎站，沿途風光明媚，有些站就在海旁邊而已，滿漂亮的：</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__qgkDaU5eWqG8mY9GOvYzEg.jpeg"></p><p>附一下時間：</p><ul><li>12:00 熊本公車站出發</li><li>12:40 抵達港口</li><li>13:00 開船</li><li>13:30 抵達長崎島原港</li><li>14:04 列車進站，出發</li><li>15:40 抵達長崎車站</li></ul><p>因此大概是花了三個半小時左右，才從熊本市區抵達長崎市區。</p><p>在長崎的飯店住的是這間：<a href="https://goo.gl/maps/W4FsmYU49K7GUttp7?coh=178573&entry=tt">長崎出島麗景飯店</a>，離長崎站走路約 15 分鐘，搭路面電車的話比較快但有行李不太方便，價格則是兩晚 6000 台幣。</p><p>check-in 以後休息一下就出門覓食，在 Google Maps 找到了一間看起來不錯的拉麵店：<a href="https://goo.gl/maps/G6D47oigSLNohjk68?coh=178573&entry=tt">拉麵柊 本店</a>，主打的是番茄拉麵：</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__pvXziaM3__gROeDtUcdVCxA.jpeg"></p><p>超、級、好、吃，這是我吃過最好吃的茄子，因為是烤過的所以有點焦香味，我很愛那種味道，然後蕃茄湯底是偏濃厚的那種，很有味道而且好喝。</p><p>這是我這趟旅程中吃到最合我胃口最好吃的東西。</p><p>價格的話一樣是兩個人約 2000 日幣。</p><p>吃完之後去附近的中華街走走，比想像中的還要小，剛好有不少學生在那邊，應該也是畢業旅行之類的。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__rriwdAOyULennpDgZ1pdSQ.jpeg"></p><p>最後則是去海濱公園晃晃，結束這一天。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__X0qmwESkVwSyxW3uHCh8Eg.jpeg"></p><p>累積交通費用：8250 元（6870 + 1380）<br>累積住宿費用：42300 元（36300 + 6000）<br>累積食物費用：10770 元（9850 + 920）<br>累積娛樂費用：1460 元</p><h3 id="5-月-18日-Day11：長崎一日遊"><a href="#5-月-18日-Day11：長崎一日遊" class="headerlink" title="5 月 18日 Day11：長崎一日遊"></a>5 月 18日 Day11：長崎一日遊</h3><p>這天從早上開始就在下雨，完全破壞了出門的心情，索性就不出門了。</p><p>中午吃 Uber eats 點的餃子的王將，味道比想像中好滿多的（之前在新加坡還是台灣吃過，覺得不怎麼樣），點了炒飯 + 糖醋排骨 + 回鍋肉，一共是 3300 日幣。</p><p>晚餐的話雨比較小了一點，直接吃飯店附近的餐廳<a href="https://goo.gl/maps/2VqfDyeia5VSasnV6?coh=178573&entry=tt">強棒麵 江戸びし</a>，價格也是兩人大概 2000 日幣。吃完去附近的商店街走了一下，就結束了這一天。</p><p>原本想去的原爆資料館跟稻佐山夜景就留給下次吧。</p><p>累積交通費用：8250 元<br>累積住宿費用：42300 元<br>累積食物費用：11980 元（10770 + 1210）<br>累積娛樂費用：1460 元</p><h3 id="5-月-19日-Day12：長崎-豪斯登堡"><a href="#5-月-19日-Day12：長崎-豪斯登堡" class="headerlink" title="5 月 19日 Day12：長崎 &#x3D;&gt; 豪斯登堡"></a>5 月 19日 Day12：長崎 &#x3D;&gt; 豪斯登堡</h3><p>從長崎搭電車到豪斯登堡，車程約一個半小時，車資一人為 1500 日幣。要注意的是豪斯登堡車站沒有 IC 卡的出口，所以記得先買好票或是出站時付現金。</p><p>大概是中午 12 點左右抵達，這次住的是<a href="https://goo.gl/maps/SsdU7T2WXkSErkhq7?coh=178573&entry=tt">豪斯登堡日航酒店</a>，一晚為 5800 元，飯店很大而且離遊樂院很近，沒記錯的話房價也比其他幾間便宜，滿推薦的。</p><p>豪斯登堡的門票一個人是 7000 日幣。</p><p>放完行李之後就去豪斯登堡裡面玩了，午餐的話吃了裡面最熱門的餐廳，一個吃披薩的，聞起來比吃起來好吃（真的很香），兩個人 3500 日幣。</p><p>然後就在裡面到處晃晃順便玩一些遊樂設施。豪斯登堡裡面的遊樂設施只有旋轉木馬跟摩天輪是傳統意義上的遊樂設施，其他都是那種 VR 遊戲居多，老實說 VR 遊戲玩第一次覺得滿好玩，第二次就開始覺得滿假的了。現在 VR 的最大缺陷應該還是畫質不夠高，所以看起來假假的。</p><p>豪斯登堡去之前以為很大，去之後發現好像沒有想像中大，覺得大阪環球影城應該更大一些？遊樂設施也都是不太刺激的那種，比起遊樂園倒是比較像一個巨大的花園。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__ePn4WVIKBnymwvaHn7S9cg.jpeg"></p><p>晚餐的話太晚想到，六點半左右每個餐廳都在排隊了，所以只好隨便吃一個沒人排的咖啡廳，兩個人 2300 日幣，點了一個義大利麵跟香腸拼盤。</p><p>我自己如果下次再去的話一定會挑晚上去，直接買星光票就好，因為晚上是真的很漂亮。如果你想要玩的是那種比較刺激的遊樂設施，這邊沒有，所以我也會推薦晚上再來就好。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__uPb0iImu3I1Ia44f5FeYoA.jpeg"></p><p>累積交通費用：8950 元（8250 + 700）<br>累積住宿費用：48100 元（42300 + 5800）<br>累積食物費用：13320 元（11980 + 1340）<br>累積娛樂費用：4680 元（1460 + 3220）</p><h3 id="5-月-20日-Day13：豪斯登堡-佐世保"><a href="#5-月-20日-Day13：豪斯登堡-佐世保" class="headerlink" title="5 月 20日 Day13：豪斯登堡 &#x3D;&gt; 佐世保"></a>5 月 20日 Day13：豪斯登堡 &#x3D;&gt; 佐世保</h3><p>從豪斯登堡可以直接搭公車到佐世保車站，票價大約是一個人 500 日幣左右。</p><p>在佐世保的住宿為 <a href="https://goo.gl/maps/9GZb7oq9P9pf8uF38?coh=178573&entry=tt">Hotel Resol Sasebo</a>，一個晚上 2600 台幣。離車站很近，過個馬路就到了。離公車站更近，旁邊就是了。</p><p>放完行李先去車站吃鼎鼎大名的佐世保漢堡，就在車站後面的 <a href="https://goo.gl/maps/oZRdv36affFXvQir9?coh=178573&entry=tt">HIKARI 漢堡</a>，單點一個招牌漢堡的價格大概為 800 日幣左右，兩個人再點個薯條飲料大約 2000 日幣。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1____DNeQUXGonD3CL9NK9IQ5Q.jpeg"></p><p>漢堡是好吃的，雖然有些人覺得外觀像是早餐店漢堡，但比早餐店漢堡好吃很多。不過也沒辦法準確說出哪一個部分好吃，或許是味道很多樣？有生菜、醬汁、起司、番茄、蛋跟肉排全部集中在一口。</p><p>吃完之後去附近百貨公司晃了一下，偶然看到新世紀福音戰士的周邊店面：</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__en72uRGZWkGUTYz3nnUMSA.jpeg"></p><p>逛完之後搭公車去九十九島乘船的地方，票價為一個人 1500 日幣，搭上了會開一個小時的觀光船：</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__jq__luCZKWuobYqvdi9HksA.jpeg"></p><p>我本來滿期待這個船的，但去了之後有點小失望。原因大概是我覺得九十九島可能要再高一點的地方鳥瞰會比較好看，近距離靠近的話反而沒什麼美的角度。而且一小時其實有點久，景觀都差不多看到後面滿膩的，就坐在船裡面休息了。</p><p>下船以後去隔壁的水族館，雖然說水族館小小的但我覺得滿值得來，一來是海豚表演很厲害，二來是有一區都是水母的超帥，有各種大小的水母，有些還會發出像是電競般的光芒。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__XbHOHn0NDV5U__qfGxN5f8Q.jpeg"></p><p>水族館的票價為一個人 1260 日幣，有搭九十九島的觀光船的話出示船票會有折扣。</p><p>看完之後就搭公車回市區了，稍作休息之後再度前往另一個知名的漢堡店：<a href="https://goo.gl/maps/WYk3nF26NzKrUC6q6?coh=178573&entry=tt">佐世保漢堡 BigMan 上京町總店</a>，這間的價格比較高，點了兩個漢堡 + 薯條 + 飲料大概要 3000 日幣。味道的話也是不錯，心得就跟之前吃 HIKARI 差不多。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__U0V94LVYX36ek6jzVvruYg.jpeg"></p><p>累積交通費用：9200 元（8950 + 250）<br>累積住宿費用：50700 元（48100 + 2600）<br>累積食物費用：14470 元（13320 + 1150）<br>累積娛樂費用：5950 元（4680 + 1270）</p><h3 id="5-月-21日-Day14：佐世保-佐賀"><a href="#5-月-21日-Day14：佐世保-佐賀" class="headerlink" title="5 月 21日 Day14：佐世保 &#x3D;&gt; 佐賀"></a>5 月 21日 Day14：佐世保 &#x3D;&gt; 佐賀</h3><p>原本是打算等十點退房然後看有什麼車可以搭，但前一天晚上在 Google Maps 突然看到有一台快九點發的列車票價比較便宜，而且錯過這班就沒了，趕快收行李出門。</p><p>從佐世保到佐賀也要個一個半小時，票價為 1310 日幣，然後佐世保站一樣不收 IC 卡，要用現金買票。</p><p>到佐賀先去這次住的 <a href="https://goo.gl/maps/kyQHRou1rg2D8Wuk8?coh=178573&entry=tt">APA 佐賀站南口</a>放行李，兩個晚上 4100 台幣。放完行李開始找一些「佐賀偶像是傳奇」的人孔蓋，這是一部背景在佐賀的動畫，就是看了這個才想來佐賀的。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__qVpLjTk8HLbARBNh5hiErQ.jpeg"></p><p>中午去吃了傳說中的佐賀牛，去的是<a href="https://goo.gl/maps/xtkhmvqE4C3xZrhe8?coh=178573&entry=tt">佐賀牛燒肉季樂本店</a>，禮拜天的中午整個佐賀都滿冷清的，很多商店都沒開，這一間人也不多。這間可以選擇烤肉或是鐵板燒，我們去吃了鐵板燒。</p><p>一個套餐 8420 日幣，折合台幣約 1950 元，以和牛來說差不多就是這個價。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__OWdaC17r0ALi__vSxRlvc5g.jpeg"></p><p>味道的話我自己是分不出來不同和牛的差別，我覺得跟我之前在台灣吃的和牛也差不多，就是都很好吃。</p><p>吃完以後繼續邊逛邊蒐集人孔蓋，後來還去了佐賀城參觀一下，不過那天唯一的缺點就是太熱了太陽太曬，很不適合走在路上閒晃，否則應該還滿舒服的。</p><p>晚上吃了飯店附近的超便宜拉麵，有多便宜？這麼便宜：</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__5RJAmwyp0JgCQ8xb5YoQhg.jpeg"></p><p>我們兩個人才吃了 1000 日幣而已，而且重點是拉麵的味道還不錯，我覺得湯頭跟麵都有點一蘭的感覺，但是價錢只要一半，真是物超所值。</p><p>累積交通費用：9800 元（9200 + 600）<br>累積住宿費用：54800 元（50700 + 4100）<br>累積食物費用：18600 元（14470 + 4130）<br>累積娛樂費用：5950 元</p><h3 id="5-月-22日-Day15：佐賀一日遊"><a href="#5-月-22日-Day15：佐賀一日遊" class="headerlink" title="5 月 22日 Day15：佐賀一日遊"></a>5 月 22日 Day15：佐賀一日遊</h3><p>中午去吃了就在飯店附近的<a href="https://goo.gl/maps/QRcPywrYvTa1eYTi8?coh=178573&entry=tt">ドライブイン鳥佐賀店</a>，感覺是新開的，這一間在動畫裡面也有出現過，之前看動畫的時候就很想吃了。</p><p>招牌是雞肉，然後要自己烤。我覺得肉質不錯但是要自己烤有點麻煩，尤其是對我這種不太會烤肉的人，相比之下我更喜歡炸雞，然後炒飯的話味道就普普通通。兩個人吃下來是 2340 日幣。</p><p>接著下午則是到佐賀的 shopping mall Mallage 去逛，在那邊逛了一整個下午順便在遊樂場玩一下。</p><p>晚上不知道吃什麼直接選擇了超市，花了 2500 日幣，包含了水果跟飲料還有零食，吃得很滿足。</p><p>累積交通費用：10000 元（9800 + 200）<br>累積住宿費用：54800 元<br>累積食物費用：19700 元（18600 + 1100）<br>累積娛樂費用：5950 元</p><h3 id="5-月-23日-Day16：佐賀-柳川"><a href="#5-月-23日-Day16：佐賀-柳川" class="headerlink" title="5 月 23日 Day16：佐賀 &#x3D;&gt; 柳川"></a>5 月 23日 Day16：佐賀 &#x3D;&gt; 柳川</h3><p>早上退房之後就選擇搭公車前往柳川，大概要搭快一個小時，車資沒有記起來，先算個 500 日幣好了。</p><p>在柳川會待一個晚上，住的是<a href="https://goo.gl/maps/dLkJ1kFsk9gYvkHP7?coh=178573&entry=tt">若力旅館</a>，一個晚上 3500 元台幣。放完行李之後去吃附近的<a href="https://goo.gl/maps/SyBDHaThk83agRJQ6?coh=178573&entry=tt">元祖本吉屋</a>，是高檔的鰻魚飯：</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__n61__giybaESGFj____Mycx4w.jpeg"></p><p>兩個人花了 11000 日幣，點了一個定食跟一個單點，後來發現定食只多一個小菜而已，但價錢就差了 1000 多日幣，單點比較划算一點。</p><p>鰻魚飯的話確實跟其他鰻魚不一樣而且比較香，但我覺得相比之下我還是比較喜歡牛肉。我的意思是，一般的牛肉跟和牛的差別是我覺得最大的，比鰻魚跟高級鰻魚大滿多。</p><p>吃完之後到處晃了一下就跑到柳川搭船，一個人 1350 日幣。由於我們搭船的那個店家是跟 kkday 合作的，所以排隊的有不少台灣人跟香港人。乘船時間要一個小時，其實滿長的。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__1ig2UR1QBXbs__bhQtpIyiA.jpeg"></p><p>心得是可以嘗試一次，但最好挑太陽不要這麼大的時候，不然真的是滿熱的。而且因為人很多所以船是整個坐滿的，這麼小的位子坐一個小時也是挺累。</p><p>快到終點的時候看到隔壁船只有兩個人外加船上還有三層下午茶組合，見識到了金錢的力量。搭這種的應該滿不錯的，空間又大又有東西吃。</p><p>搭完之後就搭公車回去住宿處休息了。</p><p>睡個午覺起來以後也晚上了就去覓食，最後是吃了 <a href="https://goo.gl/maps/SH85D6brngYHikLH7?coh=178573&entry=tt">Ringer Hut</a> 這間連鎖餐廳，意外的喜歡。</p><p>這間餐廳有賣長崎名物「強棒麵」，然後還有一個是一堆青菜的版本，我跟我太太之前還在討論在日本外食似乎不太容易吃到足量的青菜，今天就吃到一個蔬菜超多的麵，我滿喜歡的，願意給予 4.5 顆星的好評。</p><p><img src="/img/2023-jp-travel-eed64a0cb3a0/1__JeJ1eZZhq6qWet6jbmRisQ.jpeg"></p><p>晚餐吃下來點了兩碗麵加上 6 顆餃子，大約 2000 日幣。</p><p>累積交通費用：10230 元（10000 + 230）<br>累積住宿費用：58300 元（54800 + 3500）<br>累積食物費用：22700 元（19700 + 3000）<br>累積娛樂費用：6570 元（5950 + 620）</p><h3 id="5-月-24日-Day17：柳川-福岡"><a href="#5-月-24日-Day17：柳川-福岡" class="headerlink" title="5 月 24日 Day17：柳川 &#x3D;&gt; 福岡"></a>5 月 24日 Day17：柳川 &#x3D;&gt; 福岡</h3><p>這天要搭船回福岡了，漸漸幫這次旅程做個收尾。</p><p>從柳川搭西鐵電車到福岡之後再轉地下鐵，車資大約一個人 1000 日幣，要一個小時左右。</p><p>最後住的是 <a href="https://goo.gl/maps/i3C9HE4CKUWAg1jv5?coh=178573&entry=tt">HOTEL TORIFITO HAKATA GION</a>，兩個晚上 5300 台幣。</p><p>放完行李我想說去博多運河船逛逛好了，結果搜尋之後才發現原來離住宿這麼近，走路大概十分鐘以內就到了。午餐的話直接在這邊解決，吃了 5F 拉麵競技場裡面的一個沾麵，味道普通，價格的話兩人 1700 日幣。</p><p>下午逛一逛還沒到三點，路過卡比之星咖啡廳覺得很可愛就進去吃了，點個飲料而已也花了 2400 日幣。</p><p>吃完之後照慣例回飯店休息睡覺，晚上在附近覓食，吃了松屋，兩個人約 1500 台幣。</p><p>累積交通費用：10690 元（10230 + 460）<br>累積住宿費用：63600 元（58300 + 5300）<br>累積食物費用：24000元（22700 + 1300）<br>累積娛樂費用：6570 元</p><h3 id="5-月-25日-Day18：福岡一日遊"><a href="#5-月-25日-Day18：福岡一日遊" class="headerlink" title="5 月 25日 Day18：福岡一日遊"></a>5 月 25日 Day18：福岡一日遊</h3><p>早上先搭車去太宰府，大約是早上 11 點左右抵達，到了之後就先去排一蘭拉麵。一蘭拉麵太宰府分店的特色是碗是五角形的，據我所知應該是唯二的特殊碗，另一間方形碗的在博多運河城那邊，這兩間我五六年前都去朝聖過了。</p><p>一碗的價格為 980 台幣，只收現金。然後太宰府分店比我想像中的小，只有 16 個位子而已，人多的話要等一段時間，像我們就等了二十幾分鐘左右。這次多點了一個半替玉，150 日幣，因此午餐的花費為 2110 日幣。</p><p>吃完之後就去太宰府晃晃繞了一圈，大概快一點的時候搭車回天神繼續逛，逛到大概三點多回飯店睡覺順便洗衣服。</p><p>大概五點多左右衣服洗好，再度出去逛街，晚餐想吃壽司但附近沒有壽司店，就吃了藏壽司，發現這次去的藏壽司是全自動的，進門之後輸入人數直接分配桌號給你，就直接進去座位了。</p><p>點餐的話跟台灣一樣，就平板或是直接拿就好。吃完之後自己走出去門口的自動結帳機結帳，全程自動化，完全不用跟人講到話，不知道是不是疫情後才這樣的。</p><p>因為晚上還想吃別的，在藏壽司沒有吃太多，兩個人才花了 1235 日幣。最後則是去了附近的超市再買一些點心跟吃的，花了 1367 日幣，因此晚餐總共是 2602 日幣。</p><p>累積交通費用：11150 元（10690 + 460）<br>累積住宿費用：63600 元<br>累積食物費用：25080 元（24000 + 1080）<br>累積娛樂費用：6570 元</p><h3 id="5-月-26日-Day19：福岡-台灣"><a href="#5-月-26日-Day19：福岡-台灣" class="headerlink" title="5 月 26日 Day19：福岡 &#x3D;&gt; 台灣"></a>5 月 26日 Day19：福岡 &#x3D;&gt; 台灣</h3><p>原本想說從住的地方應該有公車直接到國際線機場之類的，但查了一下發現似乎沒有，最後還是選擇了搭地鐵到機場然後再轉搭接駁公車。</p><p>到機場之後人似乎沒有想像中的多，check-in 之後就進管制區然後去貴賓室用電腦了。話說日本在出境的時候不是可以用那個自動通關嗎？放護照看鏡頭就可以過了，不用走人工通道，但我這四五次來日本，沒有一次成功，全部都失敗。</p><p>原因不明，我也不知道是為什麼，所以每次都要走人工通道。</p><p>國際線的航廈商店滿少的，沒什麼可以逛，貴賓室也很普通沒什麼東西。之後搭星宇回台灣也沒什麼特別好講的，就不多說了。</p><h3 id="花費總結與整體心得"><a href="#花費總結與整體心得" class="headerlink" title="花費總結與整體心得"></a>花費總結與整體心得</h3><p>（以下單位都是台幣）</p><h4 id="交通"><a href="#交通" class="headerlink" title="交通"></a>交通</h4><p>機票：23000 元<br>其他交通費用（火車、電車、公車、巴士等等）：11150 元<br>交通總計：34150 元<br>這次總共 19 天，不含機票的話一天交通費平均是 586 塊（兩個人）<br>一個人的話是 293 元</p><h4 id="住宿"><a href="#住宿" class="headerlink" title="住宿"></a>住宿</h4><p>累積住宿費用：63600 元<br>平均一天住宿費用為：3533 元<br>其中有兩天的住宿都是一泊二食，拉高不少平均<br>扣掉那兩晚的話，平均直接降低成 2675 元，看起來更合理了</p><h4 id="食物"><a href="#食物" class="headerlink" title="食物"></a>食物</h4><p>累積食物費用：25080 元<br>平均的話每一天為 1320 元，一個人是 660 元，因為我們通常不吃早餐所以一天兩餐的話，一餐就是 330 元</p><p>以我自己在日本這段期間看到的餐點價格來說，真的要省的話吃松屋或是其他在地餐廳，大概可以省到 500 ~ 700 日幣一餐。沒有特別省的話，我覺得平均一餐 1000 日幣是正常的（一碗拉麵差不多），這樣一餐就是 230 元。</p><p>所以最後平均算下來 330 元還行，畢竟中間有吃了比較貴的和牛鐵板燒跟鰻魚飯等等。不過中間有兩餐其實沒算到因為是一泊二食，所以平均應該要再高一點才對。</p><h4 id="娛樂"><a href="#娛樂" class="headerlink" title="娛樂"></a>娛樂</h4><p>娛樂費用為 6570 元，其實這次也沒特別看什麼東西，最貴的就是豪斯登堡門票，一個人要 1600 台幣，就佔了娛樂費用的一半。其他就是水族館門票跟船票之類的，都是三四百塊左右。</p><h4 id="花費總結"><a href="#花費總結" class="headerlink" title="花費總結"></a>花費總結</h4><p>累積交通費用：34150 元（26%）<br>累積住宿費用：63600 元（49%）<br>累積食物費用：25080 元（20%）<br>累積娛樂費用：6570 元（5%）</p><p>這次日本十九天十八夜，總共花了 129400 元，就算整數算個 13 萬好了。</p><p>話說其實實際的花費會更多，但有點難算所以就不寫進來了，包括投幣機買飲料啦，便利商店跟超市買零食飲料啦，或者是各種小吃以及去玩夾娃娃機之類的，這些都沒有記進來，所以實際花費應該會多個一兩成左右。</p><p>喔對了，還有交通費用也是，基本上只把比較大的記進來，但是在市區搭公車隨便一趟平均下來也要 200 日幣，累積起來也是一些花費。</p><p>所以東加西加我猜總共大概 15 萬左右，我也不知道這樣算是花的多還是少，沒有比較基準。</p><h4 id="整體心得"><a href="#整體心得" class="headerlink" title="整體心得"></a>整體心得</h4><ol><li>九州其實滿多地方自駕會比較方便，因為公車跟電車都沒這麼多，可能半小時才一班之類的，而且天氣太熱的話走路也不太好走，能自駕的話是最好</li><li>這次旅程碰到最多的遊客應該是韓國人，再來是台灣人跟香港人</li><li>選飯店的時候要注意飯店位置，就算離車站很近也要看是哪種車，如果是路面電車的話就要三思，因為行李不好搬</li><li>Y1000 其實在東京跟福岡這種熱門地區以外的地方滿好買的，去了不少比較小的超市都有賣而且都還有很多罐</li><li>有時候在超市買點心零食花的錢還比正餐多</li></ol><p>下次還會去九州玩嗎？會，而且會先以自駕為主，因為自駕真的方便不少。而且九州真的很大，去將近三週我覺得大概也只玩到一點點而已，還有不少想去的地方沒有去到（阿蘇火山啦，高千穗峽啦等等）。</p><p>以上就是這次去九州的心得跟花費，供大家參考。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;原本其實懶得寫遊記，但玩一玩想說這次也去了不少地方，寫篇文章記錄一下也不錯。文章基本上會是我最愛的流水帳體，紀錄每一天去了哪裡，順便記一下花了多少錢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原本想說都去了快三週，把整個九州玩一圈應該很輕鬆吧，準備行程時查了資料才發現九州超級大，就算是三週也玩不完，</summary>
      
    
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>駭客的線上遊戲 CTF 遊玩兩年心得</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2023/05/16/after-playing-hacker-game-ctf-for-two-years-12dbfb6a3adb/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2023/05/16/after-playing-hacker-game-ctf-for-two-years-12dbfb6a3adb/</id>
    <published>2023-05-16T04:56:14.587Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.836Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/after-playing-hacker-game-ctf-for-two-years-12dbfb6a3adb/1__qaaGL9RZh2kPOQ4Y1cYntQ.jpeg"></p><p>CTF，全名為 Capture the flag，直翻的話就是「奪旗」，是一種考驗資安技術的比賽。雖然說是比賽，但我更喜歡當作是一款線上遊戲在玩就是了（因為許多元素真的滿類似的）。</p><p>這個名為 CTF 的比賽誰都可以舉辦，你可以，我可以，獨眼龍也可以。基本上也是任何人都可以參加，沒有三百萬美金也可以。</p><p>那這個比賽比的是什麼？畢竟名字叫做奪旗嘛，就是要想辦法拿到這個「旗子」，那要怎麼拿到呢？這就有不同的方式了，先講最簡單的一種。例如說題目會給你一個網站的連結，跟你說旗子藏在網站主機的根目錄，你只要找到漏洞並且駭入這個網站，就可以拿到旗子了。</p><p>而這個「旗子」通常是一串文字，例如說 CTF{I_am_Flag} 之類的東西，把這串文字輸入到比賽網站後就可以拿到相對應的分數，這就是奪旗。</p><p>決定勝負的方式很簡單，跟籃球一樣，分數多的贏。如果一樣多，沒有延長賽可以打，而是看誰先到達那個分數。</p><p><img src="/img/after-playing-hacker-game-ctf-for-two-years-12dbfb6a3adb/1__UevEP4A2KHBRodCj7A5zrg.png"></p><p>可以注意到上面的記分板中有五個分類，代表的是不同種類的題目，每個分類的意義如下：</p><ol><li>misc：不能分在其他幾類的都分在這，有可能把 flag 藏在音檔或圖片裡面要你找出來，也有可能要你還原一個壞掉的 QRcode 等等，題目五花八門千奇百怪</li><li>web：就是剛剛的舉例，給你一個網站要你找到漏洞</li><li>pwn：給你一個 binary 的檔案要找到漏洞</li><li>reverse：逆向工程，只給你執行檔，你要試著逆向以後還原邏輯</li><li>crypto：密碼學相關題目，例如說給你加密過的檔案跟一些線索，你要還原出明文等等</li></ol><p>（這個分類並不是固定的，有些比賽會分出其他類別，例如說數位鑑識 forensic 或是區塊鏈 blockchain 等等）</p><p>有沒有覺得滿像線上遊戲的，還有分不同的職業可以選擇。</p><p>大多數玩家都是偏向某一個類別很強，但也有玩家是每個類別都強的。而且類別裡面的題目其實也超級廣，以 Web 來說光是不同程式語言就有不同的點可以考，JavaScript 跟 PHP 需要注意的點就滿不一樣，題目類別有些是考 server side 的漏洞，有些是考 client side 的，簡單來說就是廣到爆炸。</p><p><img src="/img/after-playing-hacker-game-ctf-for-two-years-12dbfb6a3adb/1__AB6sM4RcM20QreMckoz5Bw.png"></p><p>玩家有了，職業也有了，再來還缺什麼？沒錯，就是公會。</p><p>大多數 CTF 都是組隊參加的，以線上遊戲來比喻的話就是公會了。前面有提過 CTF 比賽任何人都可以舉辦，而這些比賽通常會註冊在一個叫做 <a href="https://ctftime.org/">CTF Time</a> 的非官方網站（畢竟這不是一個真正的線上遊戲，沒有所謂的「官方」，等等，那乾脆叫它「去中心化線上遊戲」好了，潮度++）。</p><p>每一場比賽都會有權重，透過一個統一的計算公式，可以算出每一支參賽隊伍在該比賽的得分，而這些得分就會顯示在這個網站上。每支隊伍取成績最好的前十場比賽加總，就會得到一個照總分來排名的排行榜。</p><p><img src="/img/after-playing-hacker-game-ctf-for-two-years-12dbfb6a3adb/1__x8s9lcZpGC1YML5MqF7Kfg.png"></p><p>可以把上圖理解為「全伺服器前十大公會」這種感覺，是不是越來越像線上遊戲了？</p><p>CTF 的主力玩家應該是學生，因為學生時間比較多而且剛接觸比較有熱情（？）。所以這個圈子裡很多人都超級年輕，甚至不少人在 20 歲以下，可能有點像電競圈的那種感覺？像我這種 29.5 歲的年紀算是滿老的了。</p><p>一場 CTF 比賽大多會進行 24~48 個小時，而且都在假日。有些重度玩家會打到天昏地暗，直接熬夜解題，但我年紀到了不太行，都是打到晚上十點十一點就去乖乖睡覺，隔天醒來看隊友花式 carry。</p><p>而很多公會也是以學校為單位的，例如說上圖中第十名的 Plaid Parliament of Pwning 就是 CMU 的隊伍。不過有些公會的分界也沒這麼明確啦，不一定真的都要是那個學校的人才可以加入。</p><p>除了這些學校戰隊以外，其實更多的是「以興趣為導向的公會」，也就是跟一般線上遊戲一樣，由志同道合的人所組成的。而且 CTF 這個遊戲預設就是沒有分伺服器的，全世界的人都在同一個伺服器遊玩，因此公會的成員通常也是來自世界各地（當然，你也可以因為溝通方便或是各種因素組一個地緣的公會）。</p><p>有些厲害的公會要加入還需要投履歷甚至是面試等等，而有些較為稀缺的職業則是熱門的招募對象，以線上遊戲來說就是「缺補缺範圍缺坦」之類的，像是密碼學就是一個相對稀缺的職業。</p><p>而且許多公會都會弄一個自己的形象網站，裡面放著公會以前的戰績或是成員名單等等，藉此試著招募到更多志同道合的人。</p><p><img src="/img/after-playing-hacker-game-ctf-for-two-years-12dbfb6a3adb/1__6UD7zi5gyAfP0T6CxQsmUA.png"></p><p>當然，你也可以跟桐人一樣當個 solo player，不進任何的公會。現實生活中也有一個像桐人般開掛的人物存在，叫做 geohot，曾經破解過 iOS 跟 PS3，單槍匹馬參加 CTF 還打贏一堆戰隊，更多事蹟可以參考：<a href="https://ithelp.ithome.com.tw/articles/10221093">CTF 的三十道陰影 — Day11: [Pwn] Tom Cruise of CTF</a>。</p><p>我一開始就是個 solo player，後來才被找進公會裡面。自己一個人打跟一群人一起打的感覺差很多，有人可以討論除了能夠互相切磋進步以外，也可以一起卡關一起崩潰，感覺真好。</p><p>CTF 對於公會的唯一限制就是一場比賽你只能選擇一支隊伍，不能同時橫跨兩個隊伍不然就算是作弊了。而我自己目前在兩個國際公會裡面，可以邊玩 CTF 邊練英文，聽起來很不錯對吧？雖然文法沒什麼進步，英文簡寫倒是學了不少。</p><p>如果你是 solo 玩家想進入公會的話，通常每個比賽都會用 Discord 頻道進行交流，有些會特別開一個招攬人才的 channel，可以在那邊逛逛，看一下有沒有自己喜歡的公會。</p><p>若是你想要讓公會自己來找你，還有一個方法就是想辦法增加能見度跟知名度，讓公會看到你。</p><p>在這個圈子裡面，所謂的辦法指的就是：</p><ol><li>解開別人解不開的題目（難題）</li><li>寫 writeup</li></ol><p>許多人去餐廳吃完飯不一定會寫 Google 評論，買完東西除非有優惠不然不會給評價，去旅遊也不會寫遊記，平時也不會寫技術文章；但是身為一個 CTF 玩家，大多數的人都會寫解題的心得筆記，稱之為 writeup（或是 write-up 或是乾脆簡寫成 wu 或 wp）</p><p>這是我自己滿喜歡 CTF 的一點，因為可以從其他玩家的 writeup 裡面學到一大堆新的技巧跟想法。像我自己的話因為本來就很愛寫東西，所以也是有空的話就會寫寫解題心得，最近一兩年部落格一大堆文章：</p><p><img src="/img/after-playing-hacker-game-ctf-for-two-years-12dbfb6a3adb/1__oRUM6PR5K4CGBd0CKlwy3Q.png"></p><p>以前剛開始的時候其實都寫英文的，畢竟這個圈子是國際性的，英文還是能見度最高的語言：</p><p><img src="/img/after-playing-hacker-game-ctf-for-two-years-12dbfb6a3adb/1__bbi2B20AoCqOJKH0CfXZOg.png"></p><p>除了為了自我的成長跟學習寫心得以外，許多比賽會要求前幾名的戰隊提交解題心得，以此證明真的有把題目解開。而有些比賽甚至會舉辦心得會外賽，只要心得寫得好，一樣能拿獎金。</p><p>我去年有為了 Google CTF 認真寫了一篇心得去投稿：<a href="https://blog.huli.tw/2022/07/11/en/googlectf-2022-horkos-writeup/">Insecure Deserialization in JavaScript: GoogleCTF 2022 Web&#x2F;HORKOS Writeup</a>，最後拿到了 200 美金的獎金以及很有質感的紀念品：</p><p><img src="/img/after-playing-hacker-game-ctf-for-two-years-12dbfb6a3adb/1__lAfqmtF7c8ATKPYmexGxQw.jpeg"></p><p>講到錢錢，CTF 的比賽是有獎金跟獎品的，越大的公司辦的比賽獎品越好。以 Google CTF 2022 來說，第一名有大約台幣 40 萬，第二名 20 萬，第三名 10 萬。</p><p>LINE CTF 2023 前三名也依序有台幣 15 萬、10 萬跟 6 萬。</p><p>不過這些錢雖然看起來很多，但戰隊人數也不少（少則 10 人起跳，多可以多到 30 人甚至是 50 人或更多），分下來也沒有多少錢。而且比起分下來，更多的做法是作為戰隊基金，贊助之後出國比賽的費用。</p><p>有些 CTF 比賽都是跟隨著資安研討會一起舉辦的，而這些比賽通常都會有預賽，取前幾名進入決賽，才是正式拿到了 on-site 參加比賽的門票。</p><p>講到出國比賽，就不得不提 CTF 圈中的重頭戲：DEF CON CTF。</p><p>DEF CON 是一個每年都會在美國舉辦的資安研討會，許多最新的攻擊手法都會在那邊發表，而 DEF CON CTF 是其中的一個活動，也可以視為是 CTF 比賽中的最高殿堂。</p><p>有聽過資訊奧林匹亞競賽或是數學奧林匹亞競賽嗎？把 DEF CON CTF 想成是每年一度的 CTF 奧林匹亞競賽就對了，差不多是那種感覺。</p><p>不過雖然聽起來很盛大，但主辦單位還是民間團體，所以只會贊助基本的住宿（而且有限人數，我記得是 8 個），機票要自己負責。</p><p>因此有些戰隊就會把打比賽拿來的獎金存著當作公積金，贊助戰隊成員出國比賽，或有些戰隊會找贊助商來贊助，例如說台灣每年都會有至少一隊出去比賽，由政府單位以及其他公司贊助（延伸閱讀：<a href="https://www.ithome.com.tw/news/151209">DEF CON CTF資格賽，臺灣聯隊攜手獲得第二名，八月進軍賭城實體較勁</a>）</p><p>DEF CON CTF 的比賽方式也不是我開頭講的那種，而是另一種叫做 Attack &amp; Defense 的玩法，除了攻擊別人以外，你也要修復自己的服務，把漏洞修掉。這個模式更有競賽的感覺而且戰況瞬息萬變，除了考驗找出漏洞的能力以外，也更考驗選手們自行準備的 infrastructure。</p><p>我去年有幸參加了 DEF CON CTF，有寫了幾篇心得，結論是我好像想的太盛大了，實際參與就覺得有點失望，更詳細的心得可以參考這篇：<a href="/2022/08/16/def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e/">DEF CON 30 CTF final 遊記（中）</a></p><p>比起 CTF Time 的排行榜，各個戰隊最想拿到的應該還是 DEF CON CTF 的冠軍。</p><p>喔對了，因為 DEF CON CTF 決賽只取預賽的前十六名參加，機會很少，再加上每個隊伍都想要盡可能增加競爭力，所以最近一兩年 CTF 圈開始吹起了抱團的風氣。</p><p>下圖是 2022 年參賽隊伍的組成，紅色是最後的隊伍名稱，藍色跟綠色是隊伍的組成：</p><p><img src="/img/after-playing-hacker-game-ctf-for-two-years-12dbfb6a3adb/1__irTl0khBwVEL0D1PsaBKeQ.png"></p><p>像左下角的 <a href="mailto:&#66;&#x61;&#108;&#x73;&#110;&#x2e;&#50;&#49;&#x37;&#x40;&#84;&#83;&#74;&#46;&#x74;&#x77;">&#66;&#x61;&#108;&#x73;&#110;&#x2e;&#50;&#49;&#x37;&#x40;&#84;&#83;&#74;&#46;&#x74;&#x77;</a>，就是由 217 + Balsn + HITCON + TSJ 這四個隊伍組成，而 TSJ 又是由另外五支隊伍組成，可以說是全部台灣的隊伍都組成一隊來打 DEF CON CTF 了。而其他隊伍也不遑多讓，基本上都是由好幾個戰隊組成。</p><p>今年的話也有聽到各種風聲，許多小隊伍合併成一個大團，試圖增加自己的競爭力，才有能力與那些傳統老牌戰隊一決高下。預賽即將在五月底開打，到時候就可以知道有多少戰隊併在一塊了。</p><p>每個人看待 CTF 的方式都不同，有些人很認真當作一個比賽在對待，就算是熬夜通宵也要解出題目；有些人把 CTF 當成是一種學習資安技術的方式；也有些人覺得 CTF 中的題目與現實脫節，還是去找真的漏洞比較實在，不想花時間在 CTF 上面。</p><p>而我的話是把 CTF 當成是一款遊戲在玩，別人玩薩爾達王國之淚，我玩 CTF，為什麼呢？因為我還在國外旅遊所以沒時間玩王國之淚，等我回台灣就會立刻買來玩了。</p><p>我自己是把 CTF 當成遊戲，抱持著一種比較輕鬆的方式去看待勝負，壓力會小很多，碰到不喜歡或是胃口不對的題目就先跳關，先選自己喜歡的來解。而有時候雖然也會玩到深夜，但並不是因為想要拿冠軍，而是因為想把題目解出來，覺得自己真的很接近了，殊不知這也是人生四大錯覺之一，這個接近就跟「再五分鐘就到了」一樣，有好多個五分鐘。</p><p>而且這樣的態度或許也能讓自己的電競生涯持續更久一點，畢竟有很多人都是工作或家庭忙了，就開始慢慢淡出這個圈子，或更多的其實是畢業以後就慢慢不玩了。當作遊戲在玩代表玩了是會開心的，是會感到放鬆的，應該就能細水長流。</p><p>話說比起 CTF 競賽本身，我更喜歡的是這整個生態系，可以透過 CTF 找到許多志同道合的朋友。例如說前端安全，這個偏冷門的領域就可以在 CTF 圈中找到幾個同好，都研究著類似的議題。</p><p>我也喜歡這整個文化，大多數人都會分享自己的解題心得，大家可以一起討論有沒有更好的解法，教學相長。同時也能讓自己的眼界更為開闊，許多攻擊手法都令人歎為觀止，從沒想過還可以這樣用。</p><p>而有時候也會有額外的好處，例如說當你進了知名的戰隊以後，許多隊友其實都已經在資安公司工作，有機會獲得相關的工作機會以及推薦，就算最後沒有合作機會，至少也多出了許多人脈。</p><p>以上就是我接觸 CTF 這兩年以來的心得。</p><p>如果你有資安基礎又對 CTF 有興趣，可以先問問看自己學校有沒有相關的資源。若是沒有或者你根本不是學生的話，可以考慮先自己打個一陣子，同時在 Discord 群組裡面找找看有沒有相關的戰隊可以加入。</p><p>如果你不是技術背景，但看了文章以後對 CTF 很感興趣，可以參考這一系列的文章，作者的經驗比我豐富，文章也寫得比我精彩，寫了很多有趣的 CTF 故事：<a href="https://ithelp.ithome.com.tw/users/20121059/ironman/2810?sc=hot">CTF 的三十道陰影</a>。</p><p>也可以留言在文章底下，告訴我你對哪些細節有興趣想知道更多，或是有哪些想問的問題。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/after-playing-hacker-game-ctf-for-two-years-12dbfb6a3adb/1__qaaGL9RZh2kPOQ4Y1cYntQ.jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CTF，全名為 Capture the flag，</summary>
      
    
    
    
    <category term="Others" scheme="https://life.huli.tw/categories/Others/"/>
    
    
    <category term="Others" scheme="https://life.huli.tw/tags/Others/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>在加密貨幣世界工作 0.75 年後的感想</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2023/05/12/after-working-at-web3-industry-for-8-months-60954d84ff0e/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2023/05/12/after-working-at-web3-industry-for-8-months-60954d84ff0e/</id>
    <published>2023-05-12T04:35:27.758Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.837Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/after-working-at-web3-industry-for-8-months-60954d84ff0e/1__aALCTHDXCeACQg__nbfGT9w.jpeg"></p><p>去年十一月的時候我有寫了一篇<a href="/2022/11/08/2022-updates-e2a3ae1c9a2e/">《近況更新：轉職資安的一年後》</a>，文章最後有提到我換去了一個做 Web3 的團隊，接觸了全新的工作內容。換團隊以後過了大概 9 個月，也就是標題所指的 0.75 年，寫篇心得來幫自己在加密貨幣產業相關業界打滾的職涯做個總結。</p><h3 id="加入前對於加密貨幣的了解"><a href="#加入前對於加密貨幣的了解" class="headerlink" title="加入前對於加密貨幣的了解"></a>加入前對於加密貨幣的了解</h3><p>先講一下自己加入前大概知道哪些東西。</p><p>區塊鏈跟加密貨幣的原理大概理解，也知道智慧合約在幹嘛，有用過交易所入金以及買賣加密貨幣，大概就是這一些。對 DeFi 什麼的完全不清楚，只知道是基於智慧合約開發的東西，但更深一點就不知道了。</p><p>之前一直對幣圈覺得反感，理由跟 <a href="https://medium.com/u/9d1ba7125c47">Yang Lin</a> 之前寫的《<a href="https://medium.com/@yanglin_68397/%E8%A8%8E%E5%8E%AD%E5%8D%80%E5%A1%8A%E9%8F%88%E7%9A%84%E6%88%91-%E5%8A%A0%E5%85%A5%E4%BA%86%E4%B8%80%E9%96%93%E5%8D%80%E5%A1%8A%E9%8F%88%E5%85%AC%E5%8F%B8-ec907c4f6392">討厭區塊鏈的我，加入了一間區塊鏈公司</a>》講的類似，大概就是覺得這個圈子充滿一堆詐騙，還有一堆公司為了用區塊鏈而用區塊鏈，根本沒有因為用了區塊鏈而解決額外的問題，只是為用而用。</p><p>也是因為這樣，通常對於工作的產業沒有限制的我，上次在求職時特別說明了：「不要加密貨幣相關產業」，不想跟這一塊扯上關係。</p><h3 id="進入團隊的契機"><a href="#進入團隊的契機" class="headerlink" title="進入團隊的契機"></a>進入團隊的契機</h3><p>那為什麼之後還是加入了相關的團隊？</p><p>原因之一是我覺得這樣的「討厭」其實很沒道理，我感性上是討厭沒錯，但理性上會覺得這樣的討厭是不對的。我都還沒真正花時間去理解這個產業在幹嘛，有什麼資格討厭？會不會其實這個產業還有很多東西是我沒看到的？會不會我討厭的理由其實不堪一擊，論點站不住腳？</p><p>總之呢，最後會選擇換團隊的理由之一是我覺得可以嘗試看看，反正剛好有機會嘗試，試了就知道。如果試完還是不喜歡，我也有更多站得住腳的證據去支持我的論述。</p><h3 id="我加入的團隊在幹嘛？"><a href="#我加入的團隊在幹嘛？" class="headerlink" title="我加入的團隊在幹嘛？"></a>我加入的團隊在幹嘛？</h3><p>我加入的團隊其實有兩個滿類似卻又不太一樣的工作內容，可以分為以下兩項：</p><ol><li>保險</li><li>DeFi</li></ol><p>先講保險那一塊，我們公司會對加密貨幣產業的公司提供保險，保險的內容不一定，要看是什麼險種。</p><p>假設我們今天要保的是交易所的冷錢包好了，那我需要做的事情就是根據對方提供的資料，去看有哪一些風險，最後統整出一個結果交給其他負責核保的同事。</p><p>舉例來說，可能會給出以下的評估結果：</p><ol><li>在交易轉帳部分權責分離有做好，發起交易跟審核交易是不同人</li><li>有設置交易白名單，更改白名單需要兩人以上同意</li><li>冷錢包的規格符合國際標準，密鑰不容易被取出</li><li>冷錢包存放於保險箱裡面，並且受到 24 小時的監控</li><li>綜合以上結果，他們的系統相對安全</li></ol><p>這部分會看到不少公司的內部文件，因為要看那些文件我們才能做評估，而文件看得多了，自然也就能分出哪些公司不夠完整，安全性可能就沒這麼好。</p><p>除了這些之外，也需要對一些技術去做研究跟評估，例如說 MPC 當時就花了不少時間去看。畢竟要去評估一項技術的安全性之前，你必須對那項技術有一定的理解。</p><p>以上是保險那塊在做的事情，就是對想要買保險的公司去做系統跟技術相關的風險評估。</p><p>而 DeFi 那一塊做的也是風險評估跟研究，但對象是 DeFi 的專案。</p><p>舉例來說，我們可能會去看以前 DeFi 發生過的所有事件，整理出一個分類的清單，例如說「智慧合約漏洞」可能就是一個分類。但其實更仔細去看的話，智慧合約漏洞也有分很多種，例如說重入攻擊啦，或是權限管理沒做好等等的，這些又可以再去細分。</p><p>這樣分完之後就可以整理出一些統計的數據，就能知道過往發生過的事件中哪一種 root cause 發生的比例最高。</p><p>除了針對所有事件做研究跟分類以外，也會針對各個不同類別去做研究，例如說借貸協議好了，什麼是借貸協議？借貸協議通常出事都是因為什麼？</p><p>要先知道這一些先備知識，才能回答最重要的問題：「在評估一個 DeFi 專案的風險時，我們該關注哪些地方？」</p><p>因此也研究了很多 DeFi 相關的東西，看了很多以前出事的案例。</p><p>大概條列式整理一下在工作中學習到的知識：</p><ol><li>交易所常見的系統架構以及交易流程</li><li>HSM 以及 FIPS 140–2&#x2F;3 標準</li><li>MPC 原理以及應用</li><li>DEX 在幹嘛，x*y&#x3D;k 又是什麼？</li><li>LP token 是什麼東西，流動性又是什麼？</li><li>DeFi project 常見漏洞以及原因</li><li>借貸協議是什麼？閃電貸是什麼？</li><li>公鏈是什麼？側鏈是什麼？L0 — L3 是哪些東西？</li><li>Bridge 有哪些實作方式？問題在哪裡？</li><li>Yield Aggregator 是什麼東西？</li></ol><p>雖然說這些東西個別查也可以查到相關資料，但老實說學的時候會發現你要懂 A 必須先懂 B，要懂 B 必須先懂 C，這樣一環扣一環就會需要從頭開始學，其實還滿累的。</p><h3 id="接觸後的感想"><a href="#接觸後的感想" class="headerlink" title="接觸後的感想"></a>接觸後的感想</h3><p>其實還滿有趣的。</p><p>評估交易所風險那邊除了交易標的是加密貨幣以外，其他都是 web2 的範疇。而我說的有趣指的是 DeFi 這一塊。</p><p>DeFi 就是科技加上金融的結合，融合了這兩塊的知識。有許多東西在傳統金融的世界都有，只是經由智慧合約把它變成了 Web3 的樣子。</p><p>它在技術上絕對是有趣的，例如說 bridge 跨鏈橋好了，兩條不同的鏈沒辦法溝通，那要怎麼解決這個問題？像是這個解法就有很多種，每種都有不同的優缺點以及安全性。</p><p>智慧合約這個東西本身也很有趣，藉由區塊鏈的技術來執行程式碼，而且確保了不可修改性，能夠真正做到「code 那樣寫，它就真的那樣跑」，這在傳統 web2 裡面是做不到的。不過雖然可以做到這樣，但又衍伸出來一堆問題，這個等等再談。</p><p>而區塊鏈以及加密貨幣的發展也帶動了一堆密碼學的進步，像是 MPC 雖然以前就有實際應用（丹麥甜菜拍賣跟波士頓薪資調查等等），但目前多數應用還是圍繞在加密貨幣上面，另外像是零知識（Zero Knowledge）的概念也出現在多個 DeFi 相關專案上面。</p><p>除了技術的部分有趣，另一方面它也強迫你要學習一些金融知識。像是 LP token 這東西好了，要理解之前你得要知道 liquidity provider 是什麼，在這之前又要先知道 liquidity 是什麼，這都是傳統金融世界中本來就有的一些知識，但像我以前就從來沒接觸過。</p><p>除了有趣以外，第二個感想就是「發展速度很快」，DeFi 一直都有新的東西出現，我這邊指的不是那種一看就炒幣的，而是真的技術相關的發展，也是不斷推陳出新。</p><p>第三個感想是我發現每個人對區塊鏈以及加密貨幣的願景都不太一樣。</p><p>有些人自始至終都相信加密貨幣會成為一個法幣的替代品，你可以經由加密貨幣進行交易，也可以透過 DeFi 進行許多操作，它是一個去中心化的美好世界，不會受到第三方的干預，也不會有任何人有權利剝奪你的資產。</p><p>而有些人則覺得加密貨幣確實是個值得關注的新東西，但最終都會被政府監管，納入管轄的範疇。或許未來會有政府發行的加密貨幣出現，但它不會是去中心化的。加密貨幣的發展不可能脫離政府的管控，它只是一種新的技術而已。</p><p>這也是我覺得很有趣的一個部分。</p><p>當加密貨幣剛出現沒多久的時候，有些人覺得這個屌打傳統金融，轉帳超快而且手續費低，出入金也快，在傳統金融跟加密貨幣之間來去自如，傳統金融有朝一日一定會被加密貨幣壓在地上打。</p><p>但是當各種事件發生時，似乎體現了政府的監管是必要的？例如說 FTX，一堆人把錢放裡面覺得一定沒事，結果出問題掛掉了，錢能拿回來的可能性微乎其微，這時候就會覺得有政府監管真好，至少有人幫你把關。</p><p>可是一旦被監管就代表有第三方的介入，整個生態就沒這麼去中心化了。我覺得「中心化 vs 去中心化」的這個概念一直都很有趣，而且兩邊都可以有思考的點存在。</p><p>中心化的話你無法保證你自己的資產，可能哪天銀行帳戶被凍結你就沒錢可以用了。去中心化的幣圈世界雖然你的投資可能會血本無歸，但那是你自己的選擇，為自己的選擇付出代價，這沒什麼。</p><p>在去中心化的世界中，哪天 DeFi 專案被找到漏洞被駭，你的錢一樣也不見了。事實上有許多 DeFi 專案其實都逐漸導入一些中心化的控制措施，例如說管理員可以暫停交易或是替換 price oracle 之類的，這些都是希望在緊急狀況時能有第三方介入來接管，阻止災情擴大。</p><p>又或是現在很多合約也都有實作更新的功能，合約如果被發現漏洞可以升級換一個新的合約，這個就跟當初智慧合約主打的「不可竄改」背道而馳了，但應該不少人覺得它是必要的。</p><p>這樣看起來，一定程度的中心化控制似乎還是必要的。完全去中心化的專案可能只活在理想當中，至少現在的發展方向應該是朝著這邊走。</p><h3 id="我自己會繼續投入加密貨幣嗎？"><a href="#我自己會繼續投入加密貨幣嗎？" class="headerlink" title="我自己會繼續投入加密貨幣嗎？"></a>我自己會繼續投入加密貨幣嗎？</h3><p>答案是不會。</p><p>其實本來就沒什麼在投入，只有秉持著「投資用的錢就是你全賠掉都不會讓日子過不下去」的原則偶爾買賣一些垃圾幣當作在買樂透而已。</p><p>在這個職位上看了這麼多以前 DeFi 發生過的事件，就會覺得目前對這個產業沒有什麼信心，滿容易出事的。就算是經過再大的廠商 audit，合約的程式碼還是有可能出錯，一出錯就直接 gg，一堆錢不見。就算合約沒有事情，也有可能是管理員私鑰被盜什麼的，還有其他的攻擊面。</p><p>除了這些以外，還有千百種方式能讓你的錢不見。例如說錢放在交易所結果交易所倒了（FTX 事件），好，那不要放交易所總行了吧？我放自己的錢包，結果錢包被盜了，或是被釣魚然後不小心 approve 了惡意合約，又或是錢包本身產生私鑰的方式不夠安全（Profanity 事件），直接私鑰被猜中，這些都是以前發生過的事件。</p><p>總之呢，我覺得風險還是滿高的，投入一點小錢玩玩當興趣可以，我自己暫時不會想要投入更多資源在裡面。</p><h3 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h3><p>簡單條列式總結一下：</p><ol><li>DeFi 結合了技術以及金融，東西很多變化很多但滿有趣的</li><li>中心化與去中心化的拉扯很有趣</li><li>我自己覺得加密貨幣風險還是滿高，不會想投入</li></ol><p>以上大概就是這 0.75 年的心得。</p><p>前幾天我剛從這個團隊畢業，現在處於工作之間的轉換期，目前暫時也沒打算繼續投入加密貨幣相關的產業，所以搞不好這半年是最後一次這麼認真研究相關的東西了。</p><p>文章開頭我有提到以前滿排斥接觸加密貨幣相關的東西，接觸之後其實有改觀了，但也不確定是什麼影響了我，或許是發現這個圈子還是有很多有技術含量而且好玩的東西吧？</p><p>最後，我真心覺得要入門加密貨幣而且要有一定的理解程度的話，需要花不少時間補充一堆知識。我有打算把前面提過的那些我這段期間學到的東西整理成系列文，簡單講一下我對那些名詞的理解，幫助大家快速入門相關知識，如果有興趣的話可以留言敲碗，會加速文章的產出。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/after-working-at-web3-industry-for-8-months-60954d84ff0e/1__aALCTHDXCeACQg__nbfGT9w.jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年十一月的時候我有寫了一篇&lt;a href=&quot;/</summary>
      
    
    
    
    <category term="職涯" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E8%81%B7%E6%B6%AF/"/>
    
    
    <category term="職涯" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E8%81%B7%E6%B6%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>長榮外站出發日本便宜機票購買心得</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2022/12/28/cheap-eva-air-ticket-taipei-to-japan-116cc1d68804/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2022/12/28/cheap-eva-air-ticket-taipei-to-japan-116cc1d68804/</id>
    <published>2022-12-28T04:59:56.378Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.840Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/cheap-eva-air-ticket-taipei-to-japan-116cc1d68804/0__WEqWmnx65YElO0Np.jpg"></p><p>剛剛買了人生中第一張外站出發去日本的機票，來分享一下心得。</p><p>外站出發的意思是「不從台灣出發」，例如說我買一張雅加達到東京來回機票，這就是外站出發。</p><p>可是為什麼要買外站出發的機票？我住台灣，當然是買台灣到東京來回就好，幹嘛要買一個從雅加達出發的呢？</p><p>沒錯，因為大家都是這樣想，所以外站出發的機票通常會比較便宜，而且有時候會特價。但如果要特別飛到國外再去我想去的目的地，也太麻煩了吧？</p><p>這就要講到「中停」了。</p><p>以長榮航空來說，要從菲律賓馬尼拉飛到東京，是沒有直飛的，一定要在台北轉機，而轉機的定義是停留 24 小時以內都叫轉機。</p><p>而有時候這個轉機可以改成所謂的「中停（Stopover）」，意思是你可以在轉機的地方停留超過 24 小時，但有可能要加價。像我以前買過的一張<a href="/2019/10/14/etihad-a380-auh-icn-first-class-352fdbbc08db/">台北飛歐洲</a>的機票，就是利用中停的規則只需要加一點錢就可以在阿布達比跟首爾多玩幾天。</p><p>所以當我們買馬尼拉到東京的機票時，我們是把轉機改成中停，變成：</p><ol><li>MNL &#x3D;&gt; TPE（1&#x2F;03）</li><li>TPE &#x3D;&gt; HND（02&#x2F;01）</li><li>HND &#x3D;&gt; TPE（02&#x2F;05）</li><li>TPE &#x3D;&gt; MNL（05&#x2F;20）</li></ol><p>因為是中停，所以可以停上一段時間，不用馬上飛。</p><p>以上面為例，我可以一月份從馬尼拉飛到台北，然後二月再從台北出發前往東京玩個五天，最後五月才「飛回」馬尼拉。</p><p>而第一段一定要搭後面才會生效，所以要自己補一張台北到馬尼拉的單程機票，完成整段旅程。最後一段似乎有些人會選擇不搭（也就是所謂的「跳機」，no show），總共就是兩趟旅程。</p><p>如果選擇搭的話，就是補台北到馬尼拉來回機票，總共變成三趟旅行。</p><p>若是你不想去馬尼拉兩次，其中一個可以改成宿霧，票價通常不會差太多，還可能會變更便宜。</p><p>前面講了這麼多，直接來看個範例。</p><p><img src="/img/cheap-eva-air-ticket-taipei-to-japan-116cc1d68804/1__vanQC3qKNldJKax1drkzeA.png"></p><p>假設我突然想在一月中這個熱門時段去札幌玩，1&#x2F;13 ~ 1&#x2F;18 買一張台北札幌來回機票，虎航要 13k，一般航空像是星宇或是長榮要 20k，貴鬆鬆。</p><p>但是如果我從宿霧出發的話呢？</p><p><img src="/img/cheap-eva-air-ticket-taipei-to-japan-116cc1d68804/1__vG6F7vEayHLCU3__wz9deBQ.png"></p><p>中間那兩段台北日本的日期一模一樣，只是前面加了一段宿霧單程，後面加了一段馬尼拉單程，只要 12k，直接少掉 8000 塊！</p><p>這時候我只要再補一張台北到宿霧 &#x3D;&gt; 馬尼拉到台北的來回機票大約 10k，就可以變成下面的行程：</p><ol><li>一月初台北宿霧來回</li><li>一月中台北札幌來回</li><li>四月台北馬尼拉來回</li></ol><p>三趟完整的旅行，加起來機票錢只要 22k，跟你直接買台北札幌來回差不多！這樣看的話，等於前後兩趟菲律賓旅遊就是送的。</p><p>（話說你也可以不用排這麼近，你可以一月去宿霧，四月去札幌，六月去馬尼拉，這也行）</p><p>不過能這樣買的前提是你本來就不排斥到菲律賓去旅行，才有特價的感覺。如果你根本就不想或是沒有時間跑去其他地方，那確實感覺不到好處，只會覺得「我幹嘛多跑一個地方」。</p><p>另外，馬尼拉可以換成其他東南亞國家，像是泰國、新加坡、印尼也都可以，只是票價會不一樣，札幌也可以換成東京、關西等地，可以自由做做看排列組合，看看哪種最適合你又超值。</p><p>像我會寫這篇文章，就是因為我剛剛就買了上面講的組合，一月中要去札幌朝聖初戀景點了。</p><p>最後，雖然我本來就知道外站出發會比較便宜，但是之前沒有自己買過，是看了這個粉專的分享才去查的，在此遠端感謝一下：<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02cXycPj6nQXChka7EVzVBdHeGYVSbyxEAx7MBVuw6nPkTrnNsbp82qscfb2AFLjP8l&id=100063507799495">https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid&#x3D;pfbid02cXycPj6nQXChka7EVzVBdHeGYVSbyxEAx7MBVuw6nPkTrnNsbp82qscfb2AFLjP8l&amp;id&#x3D;100063507799495</a></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/cheap-eva-air-ticket-taipei-to-japan-116cc1d68804/0__WEqWmnx65YElO0Np.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;剛剛買了人生中第一張外站出發去日本的機票，來分享一下心得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;外站</summary>
      
    
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你過得太安逸了</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2022/12/18/you-live-too-comfortably-de6b51fa9875/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2022/12/18/you-live-too-comfortably-de6b51fa9875/</id>
    <published>2022-12-18T05:37:10.192Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.885Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/you-live-too-comfortably-de6b51fa9875/0__sZnmB4ZskZMPlIx5.jpg"></p><p>大概是從一兩年前開始，覺得生活的主導權並不在自己身上。</p><p>所謂的主導權，我指的是「我想做什麼，就能去做什麼」的能力。想當初 YouTube 剛紅起來的時候，我也只是當個休閒娛樂在看，頂多吃飯配著看個半小時一小時，就關掉電視去做其他事情了。</p><p>可是現在不同了。</p><p>不知不覺中，注意力已經被 YouTube 分散掉了。現在總是六點多開始吃晚餐，吃完大概七點多，想說離八點不遠，再看個 YouTube 廢片好了，就看到晚上八點了。難怪我一直覺得晚上的時間不太夠用，因為悄悄地被 YouTube 偷走了一個小時。</p><p>俗話說「抖音一響，父母白養」，上面一堆沒什麼營養的廢片，到底有什麼好看的？雖然說我一開始也是抱持著這種心情，但不可否認的是，山寨版抖音 YouTube Shorts 的影片我有時候也是看得很開心，而且滑著滑著，半小時甚至是一個小時就不見了。我充分可以理解為什麼很多人會在上面花這麼多時間，因為不得不說確實滿好看的。</p><p>至於為什麼好看，其中一點是有些影片的內容本來就不錯，例如說各種運動的精彩片段、精湛的舞蹈或是動聽的歌聲等等，另一點就是它很短，所以你不會覺得花很多時間在上面，跟 YouTube 那種你一片就要看個十分鐘以上不同。</p><p>不過話雖如此，每一片短短的，加起來還是很可觀的。像我剛剛提到的一樣，有時候看著看著也是半小時就過去了。</p><p>我的時間就這樣被這些沒有營養的東西給偷走了，我為此感到罪惡。</p><p>話又說回來，為什麼我會對這些我認為被偷走的時間感到罪惡？無非就是我覺得「這些時間應該拿去做一些更有意義的事情才是正確的」，例如說看書、精進技術，或是寫寫文章之類的，做一些更有生產力的事情，這樣才是正確的。</p><p>「你過得太安逸了」</p><p>比起三四年前的自己，這句話是正確的。我現在沒有教學的東西要忙，沒有一個月固定產一篇文章的壓力、沒有技術週刊要放文章，也懶得去修一些線上課程，如果沒有打 CTF 的話，那部落格大概都快長草了。</p><p>是，是太安逸了，但是不行嗎？</p><p>為什麼一定要做一些有生產力的事情呢？為什麼一定要持續進步？這個進步是有盡頭的嗎？</p><p>四五年前我剛出社會的時候，年薪 50 萬，比起那些動不動就百萬年薪的鄉民低多了。後來變成 70，再來變成 130，然後慢慢越漲越高，卻還是能在各個版上看到更高的數字。</p><p>那是不是代表這一條路是永無止盡的？就算進了 Google 或是 Meta 這種令人欽羨的公司，你還是會羨慕著比你更高階的人。你拿 200 也好，400 也好，當你到了那個等級，總是會認識一些更高的，比你賺更多錢的，讓你覺得自己好像還不夠，還有努力空間。</p><p>「永遠都不夠」這件事，往好處想可以是「我可以一直進步」，往另一面想就是「我到什麼時候才能停下來？」。</p><p>意識到這件事情是多麽空虛以後，我不禁想說一聲「我不想努力了」，我想停在這邊就好，拿一個不會餓死的薪水，就這樣停在這個階段，不是也滿好的嗎？</p><p>雖然說我很想這樣做，但我做不到。原因跟我一年半前在《<a href="/2021/02/12/happy-new-year-moo-e0e0ac5130e2/">只是想寫一下</a>》裡面提到的差不多：</p><blockquote><p><em>我沒有覺得大家都一定要繼續前進，停在原地也是自己的選擇，而這選擇沒有對錯。但對我自己來說，我就是沒辦法接受自己原地踏步。所以如同開頭所說的，在這種心不足力也不足的狀態之下，才會感受到不安與愧疚吧，覺得自己應該做點事，可是卻又提不起勁來。</em></p></blockquote><p>一年半過去了，看來自己還是沒有改變，沒有辦法接受就這樣停住而不再前進，被自己逼著繼續前進。若是因為各種因素，沒有辦法前進的時候，就會感到焦慮。</p><p>這應該就是為什麼我花太多時間在 YouTube 上會有罪惡感，因為我潛意識裡面覺得那是不對的，我應該要把這些時間拿去做一些更有生產力的事情。</p><p>這樣的模式似乎會發展出一個惡性循環，就是：</p><ol><li>覺得要做一些有生產力的事情</li><li>太懶了做不到</li><li>做更多無意義的事情打發時間</li><li>感到罪惡</li><li>回到第一步</li></ol><p>要斷開鎖鏈，無非就是：</p><ol><li>打從心底接受沒有前進的自己</li><li>開始做一些有生產力的事情</li></ol><p>而目前我兩樣都沒做到，或許《<a href="https://www.chunfuchao.com/posts/everything-you-do-is-ultimately-pointless/">我所嘗試的一切終究是徒勞</a>》，雖然裡面的內容我大多數都能夠理解，但至少在這篇截稿之際，我仍然會感到焦慮。</p><p>話又說回來，頻繁思考這類型的事情，大概是這兩三年才開始的，從幾篇我寫過的文章中也可以窺知一二，那為什麼以前的我不會呢？是不是因為太忙，所以根本沒有時間思考這個問題？還是有什麼其他的因素？</p><p>我不知道，這我要再想想看。</p><p>但可以肯定的是，這兩三年間我似乎是有意識地在掙扎著，我想做到的其實是肯定自己的價值，也肯定他人的；並且以過得知足為目標，而不受其他人事物的影響。</p><p>例如說我看到一個我覺得能力比我低的人爬到比我更高的位置，我會說：「祝福你，或許你背後很多努力我看不到，你能到那邊一定是有其實力，我對現況很滿足了，不會想跟你比較」，而不是嫉妒，不是覺得他只是運氣好，不會跟他比較，不會靠著貶低別人來證明自己的價值。</p><p>話說，貶低別人來抬高自己雖然不好，但好像挺快速有效的？只要抱持著「他一定是…（請填入各種理由）」的想法就好，不需要思考背後的脈絡，不需要看見他到底做了哪些努力，只要自以為是的想一想，就可以得出「果然我還是比較厲害的」這個結論。</p><p>前面說我在掙扎著，就代表我目前做不到我想做到的事情。我會嫉妒，我有時會靠著無意識（或有意識）的貶低他人來證明自己的價值，我還沒有自己心裡期望的這麼強大。我不知道是我變了，還是一直以來都是這樣，只是沒有時間去正面直球對決。</p><p>A 桑曾經問過我，怎麼有勇氣把自己這些想法都寫出來，公開在網路上。我說，這沒什麼吧，而且有些東西要寫出來，才能更明白自己在想什麼。再者，現在有好多分享文都是那種「Linkedin 風格」，把自己講得多厲害，卻忽略了故事中那些軟弱、憂鬱以及猶豫不決。但那些被忽略的部分，反而才是我想看的。</p><p>這世界不缺「我超屌，我很強，我做到了」的文章，而是缺乏那些與不願面對的自己奮鬥的故事。比起你怎麼花 N 年做了 M 件事爬到這個位置，我更想知道的是你有沒有猶豫過，有沒有懷疑過自己，後來又是怎麼走過來的。</p><p>不過這都只是個人想法而已，如同我以前說過的「我寫出來，是因為我希望看到這些故事的讀者日後也能寫出來。因為我寫的內容，也是我想看其他人寫的」。</p><p>我的有些文章只是我曾經發生過的故事，有些則是近期的想法或是煩惱，不會有解答，也不會有結論。突然想到一件事，之前有讀者留言還是寄信給我，說感覺我好像最近狀況不太好（？），但其實我是沒有這樣覺得。</p><p>說實在的，近期的生活就是過得很安穩，才導致有了這個「是不是過得太安穩」的想法出現。而這一切都是過程吧，是很正常的現象，或許有一天我會找到答案，也或許不會，搞不好一輩子都在煩惱這個問題，在天秤的兩端搖擺也不一定。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/you-live-too-comfortably-de6b51fa9875/0__sZnmB4ZskZMPlIx5.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概是從一兩年前開始，覺得生活的主導權並不在自己身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所謂的主導權，我指的是「我想做什</summary>
      
    
    
    
    <category term="Others" scheme="https://life.huli.tw/categories/Others/"/>
    
    
    <category term="Others" scheme="https://life.huli.tw/tags/Others/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>近況更新：轉職資安的一年後</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2022/11/08/2022-updates-e2a3ae1c9a2e/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2022/11/08/2022-updates-e2a3ae1c9a2e/</id>
    <published>2022-11-08T04:49:48.620Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.832Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/2022-updates-e2a3ae1c9a2e/0__KbaEPsqjRGFtp__tr.jpg"></p><p>去年的 6 月 5 號，我在 Medium 發了這篇文章：<a href="/2021/06/05/byebye-front-end-hi-security-fda6be0cb7ce/">暫別前端，重新開始</a>，裡面提到了我從 2021 年 5 月份開始在公司內轉成資安工程師，暫時不寫前端了。</p><p>過了一年半之後，我過得還好嗎？我做得還好嗎？想說來寫篇文章更新一下近況，也順便記錄我這一年之間到底做了哪些事情。</p><h3 id="工作與團隊"><a href="#工作與團隊" class="headerlink" title="工作與團隊"></a>工作與團隊</h3><p>因為公司內部團隊轉調都是同等級轉調居多，而我之前在公司內部是 Principal Engineer，所以轉過去資安團隊以後也是這個身份，成為了空降的小主管。</p><p>說實在的，如果要論在資安業界的經歷的話，我是絕對比不上其他團隊成員，而且剛轉去的時候有許多名詞我根本沒聽過。既然這邊需要時間磨練，一時半刻沒辦法給什麼幫助，就只能想辦法從其他地方下手。</p><p>例如說帶進一些我親身經歷過以後覺得不錯的制度，像是每週開個半小時至一小時的分享會，讓團隊成員彼此分享一下這週看到的新東西或是工作上發現的有趣之處，對整個團隊其實滿有幫助的，可以互相交流一些想法與知識。</p><p>同時，也希望能利用這個 team lead 的身份解決團隊對外溝通的一些問題，例如說管道統一，盡量不再讓其他團隊直接去對到團隊成員，而是先有個統一的窗口（但這個很難做好就是了）。</p><p>除此之外，當進入到一個新團隊的時候，其實有不少事情可以做，例如說：</p><ol><li>盤點目前有的資源與文件</li><li>整理並撰寫出缺少的文件（例如說 on-boarding guide 或是一些流程的制定）</li><li>協助找出團隊目前碰到的問題，以及想個解法</li></ol><p>團隊要有目標，而且成員要知道這個目標，才能往同樣的方向前進。在當時我有訂了幾個目標，例如說有部分時間可以做自己的研究，想做什麼都可以，然後也鼓勵大家複習一下現有的東西並寫寫心得之類的。</p><p>不過在團隊管理這一塊，我一直覺得在「管事」這一塊還行，「管人」就真的很難，管人我指的是你可能需要給他建議，需要幫助他在職涯上能夠成長，這一塊真的難，尤其是你沒有很熟悉這個領域的時候。</p><p>接著來談一下這年在技術上有關的進展好了。</p><h3 id="Bug-Bounty"><a href="#Bug-Bounty" class="headerlink" title="Bug Bounty"></a>Bug Bounty</h3><p>有不少公司有 Bug Bounty Program，簡單來說就是找到漏洞就能夠拿獎金，獎金多寡通常都取決於公司的規模以及漏洞的嚴重程度，例如說一個 Chrome 的高風險漏洞可能就值個幾十萬台幣之類的。</p><p>因為自覺能力不足，所以在選擇目標的時候我先選比較冷門的，感覺機會比較多。因緣際會之下選了 <a href="https://matters.news/">Matters</a> 這個平台，除了冷門以外，它的原始碼都有公開，對我來說會比較擅長一點。</p><p>補充一下，我覺得有當過工程師的如果轉去做資安，優勢之一大概就是看 code 可能會比較快，也比較知道整體在幹嘛。例如說我看 React 專案就知道哪邊是在做什麼，然後哪邊可能比較會有漏洞之類的，算是一個小優勢。</p><p>在 Matters 上面總共找到了 5 個洞，拿到了大概 16k 台幣的獎金 ：</p><ol><li>CORS 設定錯誤</li><li>文章 XSS</li><li>登入頁面 XSS</li><li>GraphQL DoS</li><li>Account Takeover（重設密碼機制有問題）</li></ol><p>也根據這些洞寫了一些心得：</p><ol><li><a href="https://blog.huli.tw/2021/05/25/prevent-xss-is-not-that-easy/">防止 XSS 可能比想像中困難</a></li><li><a href="https://blog.huli.tw/2021/09/26/what-is-open-redirect/">在做跳轉功能時應該注意的問題：Open Redirect</a></li><li><a href="https://blog.huli.tw/2022/01/04/reset-password-vulnerability/">有缺陷的重設密碼機制如何演變成帳號奪取漏洞？以 Matters 為例</a></li></ol><p>另一個我有在打的 Bug Bounty 是徵才網站 <a href="https://glints.com/tw">Glints</a>，會發現他們有 bug bounty 是因為看了別人的 write-up。在 Glints 上面也找到了幾個漏洞，都是跟權限管理有關的，拿到了大概 30k 台幣的獎金，也寫了一篇心得：</p><ol><li><a href="https://tech-blog.cymetrics.io/posts/huli/how-i-hacked-glints-and-your-resume/">關於我在 Glints 找到的高風險漏洞</a></li></ol><p>至於其他在 HackerOne 或是 Intigriti 之類的 program，因為競爭者很多，我就沒有花太多心力下去看。</p><p>話說回來，「比較大的目標洞都被找完了」其實是個不健康的想法，因為大家都這樣想，所以你只要真的去找，就能領先別人一步。再者，有些網站就是因為太大，所以洞才比較好找，有些太小的網站因為功能太少反而沒有洞。</p><p>打 bug bounty 其實滿好玩的，不過比起黑箱測試，我還是比較喜歡白箱一點。黑箱測試很多地方就是去嘗試各種可能性，看會不會有一個中。例如說推特或是 Medium 每天都有一堆人在分享 bug bounty tips，說實在的有很多可能都是剛好某個網站有那個洞，而且站在開發者的角度來看，有些你真的會很懷疑背後是怎麼設計的，怎麼可以設計成這樣。</p><p>不過話又說回來，我覺得這些算是「必要的苦工」就是了，畢竟黑箱你也不知道背後怎麼寫的，只能每種可能性都試過一遍，說不定你參數裡面隨便帶個 ` ls` 就真的 command injection 了。</p><h3 id="WordPress-套件漏洞"><a href="#WordPress-套件漏洞" class="headerlink" title="WordPress 套件漏洞"></a>WordPress 套件漏洞</h3><p>忘記從什麼時間點開始了，我突然注意到 <a href="https://wpscan.com/wordpress-security-scanner">WPScan</a> 這個由官方經營的網站也可以回報漏洞，而 WordPress 的套件超級多，如果不限制使用人數的話，真的是隨便找都可以有洞。</p><p>而且，如同我前面說的，我比較喜歡在有 source code 的狀況下開始找洞，而 WordPress 每個套件你都可以找到 source code。</p><p>於是那陣子就花了大概兩三週的時間找一些洞，我專注的是一些跟 booking 相關的套件，例如說民宿的訂房套件啦，或是餐廳的訂位套件之類的，最後也認識了這整個生態系，覺得真的滿厲害的。</p><p>WordPress 的使用人數超多，套件也一大堆，成為了一整個生態系，例如說有些公司就是專門靠賣 WordPress 套件來賺錢，也有公司專門做 WordPress 的防禦，例如說：</p><ol><li><a href="https://wpscan.com/wordpress-security-scanner">WPScan</a></li><li><a href="https://www.wordfence.com/">Wordfence</a></li><li><a href="https://patchstack.com/">patchstack</a></li></ol><p>而這些網站也提供漏洞回報的服務，例如說 WPScan，你在網站上填入相關資訊以後，他們就會幫你聯絡廠商並申請 CVE 編號，也會在網站上留下紀錄。</p><p>另一間 patchstack 也是類似，而且為了搶先別人一步知道漏洞，還提供漏洞回報者一些獎勵。體驗過就會發現滿有趣的，光是 WordPress 就能養活不少公司。</p><p><img src="/img/2022-updates-e2a3ae1c9a2e/1__zv4CQFcUkOEDVzoyZGEh9Q.png"></p><p>在這段期間找到的洞基本上都是直接從 source code review 的角度下去看，畢竟 WordPress 跑起來很方便，套件要改也很方便，還滿好追蹤的，也有寫幾篇文章記錄一下細節：</p><ol><li><a href="https://tech-blog.cymetrics.io/posts/huli/wordpress-plugin-vikbooking-unauth-rce/">WordPress Plugin VikBooking &lt;&#x3D; 1.5.3 Unauthorized RCE 漏洞細節</a></li><li><a href="https://tech-blog.cymetrics.io/posts/huli/wordpress-plugin-amelia-sensitive-information-disclosure/">WordPress Plugin Amelia &lt; 1.0.49 敏感資訊洩露漏洞細節</a></li></ol><p>然後剛開始找的時候我有看到這篇很帥：<a href="https://kazet.cc/2022/02/03/fuzzing-wordpress-plugins.html">A technique to semi-automatically discover new vulnerabilities in WordPress plugins</a>，用半自動的方式去找出像是 XSS 或是 SQL injection 這樣的漏洞。</p><p>我本來想說可以試試看用 CodeQL 來做，但後來發現還不支援 PHP，殘念。</p><p>不過說實在的，我覺得用人工的方式去找這些小套件的洞其實不太划算，只是因為我很菜所以才這樣做，鍛鍊一下經歷。比較理想的方式應該是自動化或是半自動化去找，大一點的套件（一百萬個安裝以上的那種）才用人工去找，應該會是效益較高的做法。</p><h3 id="工作上碰到的漏洞"><a href="#工作上碰到的漏洞" class="headerlink" title="工作上碰到的漏洞"></a>工作上碰到的漏洞</h3><p>除了上面這些，因為工作內容之一是滲透測試，所以也有找了不少洞，但畢竟工作上的東西都需要保密，細節就不多講了。</p><p>在工作上做這些也還是滿有趣的，畢竟面對的是真實世界的網站以及服務，打到洞的時候也滿有成就感的。</p><h3 id="CTF"><a href="#CTF" class="headerlink" title="CTF"></a>CTF</h3><p>在這一年間玩得最認真也進步最快的，應該就是 CTF 了。不熟悉什麼是 CTF 的話，可以參考我之前寫過的：<a href="https://blog.techbridge.cc/2021/02/20/web-ctf-is-fun/">該如何入門 CTF 中的 Web 題？</a></p><p>之前本來打 CTF 都是自己當作興趣打打，反正也拿不了名次，只打自己喜歡的題目，想不出來就果斷放棄。</p><p>然而，在 2022 年 2 月的時候加入了一個國際戰隊叫做 Water Paddler，裡面有來自世界各地的好手，也跟著他們打了一些重大的賽事，像是 PlaidCTF 或是 GoogleCTF 之類的，以及最重要的 DEF CON CTF，也順利打進了決賽，去了拉斯維加斯一趟，心得可參考：<a href="/2022/08/16/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/">DEF CON 30 CTF final 遊記（上）</a></p><p>以前一直聽說 DEF CON CTF 是 CTF 的最高殿堂，我就自動腦補成像是 IOI 或是 ICPC World Finals 之於打資訊競賽的人那樣。直到打了今年的 DEF CON CTF 以後，對它的想像有點破滅，理想很美好，現實很…tick 196。希望今年只是意外，明年會更好。</p><p>一個人打跟一群人打的感覺差滿多的，主要是會更有動力一點，例如說以前可能卡住就放棄，因為解出來也無關緊要，現在因為隊裡每個角色都有，所以解出一題就可能影響名次，變得更重要了。</p><p>再者，因為有隊友一起解，所以也可以一起討論或是一起卡關（？），就不會這麼容易放棄，而是會想要把它解開。不過伴隨而來的就是花更多時間在上面了，很多時候週末兩天就完全耗在 CTF 上面，所以我其實滿喜歡 24 小時的 CTF，因為可以留給我一天假日。</p><p>在 CTF 裡面也鍛鍊了不少技能，學到很多奇怪的知識。雖然說有些 CTF 中學到的東西在現實生活中打滲透測試時沒什麼幫助，因為要嘛觸發條件很複雜，要嘛攻擊手法比較不切實際，但我自己認為還是滿有趣的。</p><p>這連帶也影響到我的部落格中與 JavaScript 或是網頁相關的內容幾乎都停止更新了，取而代之的是一堆 CTF 的心得文章跟各種奇怪的知識。</p><p><img src="/img/2022-updates-e2a3ae1c9a2e/1__2VkUOoaZY9F0f63nW8dR7Q.png"></p><p>但我認為有時候真的重要的反而不是那個洞，而是你找洞的過程。例如說有些洞你一定要去看原始碼才能找到，就間接培養了看原始碼的能力。像現在如果有些題目卡住，真的沒其他線索的話，我都會盡可能去找一下原始碼來看，看能不能找到一些蛛絲馬跡。</p><p>話說我在 Web 題中最有興趣的就是我的老本行了，與前端相關的，像是 XSS 或是 XSLeaks 相關的題目，都是我會花很多心力去解的題目。在這個領域的收穫很多，從另外一個角度認識了原本自以為熟悉的東西，真的可以看到很多不同的地方。</p><p>另外，被我認為的這領域的高手們追蹤成為了我的生活小確幸之一，會覺得自己好像又往前邁進了一步。若是想要再往前邁進一步的話，就是要能夠解出他們所出的難題，這個真的難。</p><h3 id="感想"><a href="#感想" class="headerlink" title="感想"></a>感想</h3><p>對自己轉職後這一年間的表現，大概打個 80 分，滲透測試也做了，bug bounty 也打了，找一些真實世界的漏洞也找了，CTF 也打出不錯的成績。</p><p>不過說實在的，似乎可以再更好一點，例如說找到一個比較多人使用的套件或軟體的洞，或是比較複雜、需要串來串去的洞，又或者是比較知名的網站的 bug bounty 之類的。</p><p>總覺得有點不上不下的，你要說表現得不好也沒有到不好，但要說表現得超好，也沒有到那種程度。</p><p>有些人會問我，是怎麼從前端工程師跨到資安領域去的，需要學習什麼額外的技能嗎？我只能說有很大一部分真的是天時地利人和，是因為我在的部門剛好做的比較多都是網站相關的服務，而網站相關的漏洞我本來就熟悉，所以沒有太多額外的東西需要學，基礎本來就不差，再加上也確實有透過<a href="https://github.com/splitline/How-to-Hack-Websites">一些課程</a>或是 CTF 補足了一些相關知識。</p><p>如果今天我們公司做的是什麼 binary 相關的資安或是防毒軟體之類的，那我可能真的就要從頭開始學了，也很有可能因為技能組不符合而轉不過去。</p><p>而且在資安的領域上，我自己覺得目前也還沒踏出舒適圈，比較多都是停留在自己本來就熟悉的 Web，而且就算是 Web，也還是停在偏網頁前端的地方，那些原本就不熟的還是很不熟。</p><p>再者，資安這領域本來就很大，如果是攻擊的話，還有內網滲透也是很大的一塊，但這一塊我就幾乎是零知識。</p><p>理想狀態的話大概是每樣都要會一點，但某一個領域要鑽得特別深。可能就像是我在網站開發上的技能樹一樣，每個都會一點，但是前端鑽得特別深。</p><p>以上大概就是這一年間的近況，接下來更新一下最近發生的事情（其實原本八九月就把這篇寫完，但一直還沒發，所以現在回頭看也沒有這麼最近了）。</p><h3 id="再次轉換團隊"><a href="#再次轉換團隊" class="headerlink" title="再次轉換團隊"></a>再次轉換團隊</h3><p>在大概五月底的時候，我就跟公司提了我八月底要離職。就像以前我待過的每間公司一樣，要離職的話都會盡量提早，讓他們有多點時間能夠找人。當時提離職的原因，是因為我想去 D 社，一間專門做攻擊的頂尖公司。如果 D 社進不去，那我可能就會回去寫前端，然後找國外的工作。</p><p>會做這個決定，是因為我覺得比起當時的工作內容，我更喜歡專心做研究跟攻擊，而且既然都決定要這樣做了，就要去我覺得頂尖的公司，想去看看那邊的風景有什麼不同。而第二順位是想去日本工作，以我的資歷來說要去日本工作，找前端相關職缺的機會是最大的，所以才會說要跑回去寫前端。</p><p>後來也有跟 D 社稍微聊了一下，得到了許多回饋，也知道自己哪些技能還要補足，才能滿足入社的門檻（例如說考個 OSCP 之類的，補一些基礎技能跟內網滲透的東西）。原本是想照著這個學習路徑去補技能，但公司內部有另一個團隊對我有興趣，想跟我聊聊看。</p><p>原本我其實是沒什麼興趣的，因為那邊做的雖然也是資安，但並不是那種純粹攻擊的，而且面向差滿多的，但陸續聊了幾次以後，我開始覺得這是一個滿有趣的機會。</p><p>先講一下那個團隊是做什麼的，簡單來說就是做加密貨幣相關公司的保險，例如說交易所的保險。所以以我來說，平常的工作內容大概就是要去看每個客戶的系統架構以及針對錢包的解決方案，有沒有哪些技術上的問題，看一下在技術這一端的風險為何。</p><p>除此之外，也需要去研究一些技術相關的議題，並且在內部分享讓其他成員聽懂，例如說什麼是 HSM 啦，什麼是 MPC 啦，以及冷熱錢包的差異等等。</p><p>在保險知識上面也需要略懂略懂，因為風險可能會與保險的種類有關，例如說你保的是 A，就沒有涵蓋到 B 類型的風險，就可以整個不看。</p><p>雖然我打從一開始進的就是 OneDegree 這間保險公司，但在保險方面的知識其實沒有增加太多，充其量就是對不少專有名詞以及理賠的細節有更多認識，反倒是進去了這個 team 以後，才開始慢慢瞭解保險真正的核心。</p><p>除了保險以外，畢竟是與 web3 相關的研究，所以也會接觸到 smart contract 相關的東西，也有在看一些智慧合約相關的風險以及資安問題。</p><p>最後呢，在認真考慮了一週以及找了幾個同事聊聊之後，我在九月初已經正式轉入這個新成立的團隊：<a href="https://oneinfinity.global/">OneInfinity</a>。</p><p>咦？怎麼前面才說我想去專門做攻擊與研究的公司，到了這邊又不是這麼一回事了？對，因為「<a href="/2020/04/26/i-dont-know-what-i-want-about-career-383bee0be733/">關於求職，連我自己都不知道我要什麼</a>」，我以為我要的是 A，結果聊一聊發現 B 其實也不錯，滿有趣的，也可以是一個選項，我一直以來都是這個樣子的。</p><p>其實我自己也對這個轉換猶豫了一陣子，以興趣來說我覺得是符合的，也覺得可以學到不少新東西，但我擔心的是：「這樣是不是把職涯走歪了？」，換個方式問：「如果我離開這邊，我下一份工作該找什麼？」</p><p>前端的話，應該機會比較大，但可能已經一兩年沒寫了；資安的話，也才轉職一年，沒有什麼太大的成果。轉到這個新團隊以後，我自己覺得我的職涯就有了斷層。</p><p>但往好處想的話，可能就是證明了自己是那種「有能力解決問題」的人，前端也好，資安也好，保險或是做系統的技術評估也好，無論是什麼領域，反正球來就打，我都能做好。</p><p>不過，也要未來的公司懂得欣賞而且需要這種能力就是了，畢竟有的職位就是要找「某一項技能專精就好」，有的則是要找「有能力解決問題」的人。當然，如果能兩種加在一起是最好的。</p><p>總之呢，我後來還是選擇換團隊了，也就代表這些職涯規劃的東西我暫時沒那麼在乎，反正還年輕，跟著當時的興趣走就好了。就算未來想回前端或是資安，重新再磨練就是了。而且我本來就對自己的職涯沒有什麼明確規劃，一直都是抱持著且戰且走的心態，沒有想這麼多。</p><p>我沒有不喜歡前端，也沒有不喜歡資安，我到現在還是每個月至少會打一場 CTF，你看我上面貼的部落格截圖就知道了，也還是會關注前端的話題，關注各種社群。我不是那種「我終身的志向就是要做 ____」的人，我是隨著自己興趣所浮動的人，我是能在各種領域都能找到樂趣並投入的人，但儘管如此，我依然有著能把當前的工作內容做好的自信。</p><p>以上就是近況更新，大概就是轉換跑道到資安的這一年間做的東西，以及又換了一個新團隊的消息，或許半年或一年後，再來更新一下近況吧。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2022-updates-e2a3ae1c9a2e/0__KbaEPsqjRGFtp__tr.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年的 6 月 5 號，我在 Medium 發了這篇文章：&lt;a href=&quot;/2021/06/05/byebye-front</summary>
      
    
    
    
    <category term="職涯" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E8%81%B7%E6%B6%AF/"/>
    
    
    <category term="職涯" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E8%81%B7%E6%B6%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>DEF CON 30 CTF final 遊記（下）</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2022/08/17/def-con-30-ctf-final-3-e19eeeed8e44/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2022/08/17/def-con-30-ctf-final-3-e19eeeed8e44/</id>
    <published>2022-08-17T05:33:25.483Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.843Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>第一篇寫台北飛美國心得，第二篇寫 DEF CON &amp; CTF 心得，第三篇就來隨意寫一下其他的心得。</p><h3 id="After-Party"><a href="#After-Party" class="headerlink" title="After Party"></a>After Party</h3><p>前面有提過最後一天的比賽只到下午兩點而已，而最近幾年好像有些隊伍都會自動出來辦一個 after party，讓選手們互相交流認識一下，地點在威尼斯人的總統套房，我因為好奇去參觀了一下，真的猛：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-3-e19eeeed8e44/1__7DAcyTaPn__6rtLlQODCiSQ.jpeg"><br><img src="/img/def-con-30-ctf-final-3-e19eeeed8e44/1__NHAo00BmJAgrD5XFb2Emtg.jpeg"><br><img src="/img/def-con-30-ctf-final-3-e19eeeed8e44/1__LxH3RyoMSoi__0mKG0QXMAQ.jpeg"></p><p>房間裡面還有一台鋼琴，不過我沒拍就是了。</p><p>趴踢實際的樣子可以參考主辦人之一的推特：<a href="https://twitter.com/gf_256/status/1559249419991560193">https://twitter.com/gf_256&#x2F;status&#x2F;1559249419991560193</a></p><h3 id="賭博"><a href="#賭博" class="headerlink" title="賭博"></a>賭博</h3><p>既然都到了 vegas，當然是要小賭一下，我這次只玩了兩種：</p><ol><li>21 點</li><li>轉盤</li></ol><p>21 點的話就運氣運氣的，我是跟機器玩的不是跟真人玩，只要把紙鈔投進去就會自動換成籌碼，每一輪有幾個選擇：</p><ol><li>split（分牌，要兩張牌同個點數才能分）</li><li>double down（再要一張並加倍賭注）</li><li>stand（不要了）</li><li>hit（再要一張）</li></ol><p>然後都會有一個 minimum bet，基本上很多都是 5 塊錢，最小賭注就是 5 塊。然後當莊家開場其中一張是 A 的時候，機器會問你要不要買保險，例如說我賭 5 塊錢，保險就是 2.5 塊，似乎當莊家 21 點的時候可以賠少一點。</p><p>總之呢，我都拿 20 塊下去賭，賭到變成 50 就 cash out，機器就會吐一張紙給你，你再拿那張紙去跟櫃檯換真的錢。我第一次換錢的時候什麼都沒看就給我，第二次換的時候說要看護照。</p><p>在這邊我成功把三張 20 塊變成三張 50 塊 🎉</p><p>原本在想要不要跟真人玩，但真人的話最小賭注基本上都是 15 塊起跳，先算了。</p><p>之後跟朋友去其他賭場走走，在另外一間玩了轉盤（Roulette），策略很簡單，就是「明明是獨立機率卻不信邪」，例如說前面四次都開紅色，下一次就押黑色之類的。</p><p>靠著這個錯覺策略，在出現四次黑色時壓了紅色，輸 50，下一局再壓紅色，又輸 50，接著再壓，又輸 50，幸好還有錢，下一局直接壓 100 紅色，把之前輸的贏了一些回來，然後再隨便下個幾盤。</p><p>最後的結果是在轉盤這邊似乎沒輸沒贏。</p><p>朋友則是靠著他的充電線不小心壓到螢幕的下注小賺了 25 塊，然後就趕快 cash out 了。</p><h3 id="天氣"><a href="#天氣" class="headerlink" title="天氣"></a>天氣</h3><p>拉斯維加斯的天氣其實比我想得好，待的這幾天中有一兩天是陰天，甚至還有一天晚上是下大雨。我記得第二天中午出門的時候真的滿熱的，但晚上其實就滿 ok，有些陰天的時候白天出門也滿 ok，不會覺得特別熱。</p><h3 id="食物"><a href="#食物" class="headerlink" title="食物"></a>食物</h3><p>這次有吃一些速食（麥當勞）跟一些餐廳，速食就沒什麼好特別講的，份量跟台灣差不多，而餐廳的話值得一提，有不少餐廳的份量真的都滿大份的，光是點一個義大利麵就可以吃不完。</p><p>然後也不是每天都吃美式食物，有吃一些義式料理之類的，比想像中好吃滿多的，覺得有點驚艷。</p><p>還有去吃一間滿特別的吃到飽的餐廳，跟台灣的差滿多的，buffet 的部分都是一些沙拉跟水果，肉的部分是會有很多不同的人拿著一串肉到你桌上，問你要不要，要的話就切一塊下來到你盤子上。肉的種類超多，吃一輪大概就飽了。</p><h3 id="回台灣"><a href="#回台灣" class="headerlink" title="回台灣"></a>回台灣</h3><p>我回台灣的行程一樣也有點特別：</p><ol><li>AA LAS -&gt; LAX</li><li>AA 班號 JL 執飛 LAX -&gt; HND (+1)</li><li>JL HND -&gt; TSA(+2)</li></ol><p>飛到日本以後因為當天沒有其他 JL 班機回台灣，所以需要在機場過夜。對，這就是為什麼我今天可以把三篇心得都寫完，因為這時候是日本時間晚上 10:56 分，而我在日航貴賓室寫著心得。</p><p>在 LAS check in 的時候地勤跟我說我的行李掛不到台北，只能掛到日本，於是跟我說幫我掛到 LAX，我在洛杉磯再去求救。我問他說能不能直接掛到日本，我去日本再求救，因為我從 LA 飛日本的班機比較趕一點。</p><p>但他說時間很充足，去洛杉磯求救比較好，就照著他說的做了。</p><p>幸好飛到洛杉磯的班機不但沒有 delay，還提早到了 10 分鐘，拿完行李以後我去 AA 櫃檯說明狀況，他說要去 JL 櫃檯掛，跑去 JL 櫃檯發現沒什麼人，很快就把我的行李處理好了，然後印了兩張新的日航登機證。</p><p>安檢也沒有太多人，於是成功在時間充裕的狀況下進到管制區，還可以去貴賓室待個半小時左右，時間真的是滿夠的。</p><p>這次從 LAX 飛 HND 的飛機就是我原本買的豪華經濟艙了，長這樣：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-3-e19eeeed8e44/1__umJxNiKhtlPmISwp2yxMUw.jpeg"><br><img src="/img/def-con-30-ctf-final-3-e19eeeed8e44/1__AC0xtv4crOOVEe4eoGGGlA.jpeg"></p><p>實際體驗覺得比經濟艙舒服一些，至少腳不會頂到前面椅子，其他倒是沒有差太多，然後豪經也幾乎快賣完了，看起來只剩下三四個位子之類的。</p><p>因為 10 個小時的飛行時間實在太久，所以在機上看了沙丘跟奇異博士 2，最後還看了一半的玩命關頭 9，下次要飛長途的話，如果票價沒有貴真的很多，應該還是會選擇豪華經濟艙，比較舒適一點。</p><p>到日本以後跟之前一樣，轉機的先留著再一起帶到機場去。</p><p>下飛機以後一樣去了機場貴賓室，它的開放時間會根據當日的班機而定，我那天是凌晨 1:25 才關（因為最後一班日航班機是這個時間點），於是我就在那邊待到差不多 1 點左右，然後我東看西看都沒看到洗澡間，猜測可能是因為疫情暫時關閉了。</p><p>從貴賓室出來以後，在機場中尋找安身之所，找滿久才找到一個相對滿意的地方，不會太吵，附近也沒什麼人，就在椅子上面躺了睡覺。說實在的，還真的滿難睡的，根本睡不太著，我大概只能勉強睡個兩小時，然後再爬起來去別區睡一下，這樣醒醒睡睡大概就到了早上五點，開始滑手機到六點貴賓室開門，再進去吃個早餐。</p><p>前往台北的飛機人比想像中多一點，而且也比較大台，光商務艙好像就有個八排，在機上因為真的很想睡，所以除了吃飯的時間以外都在睡覺。</p><p>到松山機場之後，因為座位在滿前面的（20 排，商務艙最後一排是 8，經濟艙第一排是 18），所以很早下飛機，下飛機以後就開始闖關。</p><p>松山跟桃園機場的關卡不太一樣，這邊拿完快篩跟 PCR 檢體罐以後，是先去做唾液 PCR，做完之後才入境拿行李，桃園機場是相反，拿完行李以後才去 PCR。</p><p>而且桃園機場的 PCR 在戶外，松山機場的在室內，感覺比較高級一點。</p><p>總之呢，因為我東西都有先準備好，所以很快就過關了，大概是前三個跑完流程的。</p><p>拿完行李以後就去搭防疫計程車，因為是前幾個出來的所以也不用什麼等待時間，看了看機場的入境清單，似乎同時間就只能這一台班機而已。</p><p>其他流程就跟桃園機場差不多了，搭防疫計程車抵達要隔離的地方，話說車錢比我想的便宜，大概 300 塊而已（我原本預期個 500 之類的）。</p><h3 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h3><p>幫系列文做個總結。</p><p>美國的話，跟上次去的心得感想一樣，沒有特別愛。如果要飛這麼遠的話，我會選擇去歐洲而不是去美國。不過如果是旅遊的話，先不考慮疫情，日韓還是首選就是了。</p><p>拉斯維加斯的話，其實我覺得如果是在主要市區玩的話，似乎不會特別想要去第二次，就是覺得那邊建築都很猛，看個新鮮感。畢竟美國這麼遠，不會為了這個想要跑一趟，說實在的去縮小版的澳門也可以有類似的感覺，當然沒有美國正版這麼壯觀，但如果是從沒去過拉斯維加斯也沒去過澳門，其實澳門相對起來 CP 值高滿多的。</p><p>DEF CON 的話，這次沒聽什麼議程，也沒跟太多人聊到。我覺得這種研討會確實跟前人講的一樣，可能最主要的目的是社交，認識一個新朋友以及跟老朋友敘舊之類的。</p><p>如果只是想聽議程的話我記得滿多可能之後都會釋出，上網看其實就可以了，還可以隨時暫停或是放大畫面，體驗會更好，沒什麼必要跑到現場。</p><p>DEF CON CTF final 的話，不知道是不是這次特別慘，或是我期待太高（或是期待的方向錯誤），其實跟我想像中落差滿多的。但畢竟 DEF CON CTF final 被稱作是 CTF 的最高殿堂，我的期待應該也是滿合理的。</p><p>我本來以為會是一個滿正式的比賽？然後弄得滿慎重那樣，不過從壞了三天的 infra 跟各種大小問題，以及可以直接開放自由參觀這點來看，似乎沒我想像中這麼慎重，比起一個很專業很正式的比賽，比較像是更輕鬆一些的活動？</p><p>飛行的話，之前拿的 JGC 真的超值，有張高卡可以進貴賓室真的很讚，轉機時間拉長都覺得無所謂，反正可以去貴賓室吃東西休息。不過拉斯維加斯沒有 OneWorld 貴賓室就是了，小可惜。</p><p>其實之前一直在考慮要不要去 DEF CON，因為說實在的跑一趟其實滿麻煩，例如說要轉機很多次、要飛很遠很久、要調時差、回來要隔離之類的，但後來想說這種機會也不常見，就先去再說吧。</p><p>後見之明覺得這個選擇是正確的，是滿難忘的一次體驗，見到了一直在線上共同打拼的隊友們，也體驗了一次傳說中的 DEF CON CTF final，無論結果本身好或壞，經歷過的過程都是物超所值的。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;第一篇寫台北飛美國心得，第二篇寫 DEF CON &amp;amp; CTF 心得，第三篇就來隨意寫一下其他的心得。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;After-Party&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#After-Party&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;After Pa</summary>
      
    
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>DEF CON 30 CTF final 遊記（中）</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2022/08/16/def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2022/08/16/def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e/</id>
    <published>2022-08-16T05:32:47.647Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.843Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一篇裡面寫到了從台灣到美國的過程，以及對拉斯維加斯的一些心得，這篇就來寫一下 DEF CON 本身以及 CTF 的一些心得。</p><p>讓我們先來看一下 DEF CON 的會場長什麼樣子：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e/1__ewjEJY747YSAgd__W882Byw.jpeg"></p><p>這是第一天去的時候在門口拍的，就是個很大的會議廳，這只是入口而已，真的議程在其他地方，然後這是今年的 badge：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e/1__HwqbCMCdt4uBqJkWmX6EgQ.jpeg"></p><p>好像是個可以拿來錄音然後做取樣的小玩具，後面要放三顆電池才會動，但因為我聽隊友說如果被金屬碰到一不小心可能會短路然後燒掉（推特上有人講的），所以其實我從頭到尾都沒打開過，到現在也是。</p><p>接著既然來講一下 DEF CON，這邊除了有幾間是給議程以外，其他很多間都是給不同的「Villege」，可以想成是很多不同的主題，例如說 Car Hacking Villege：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e/1__gWK__G3P__DAljuZmuOefcfQ.jpeg"></p><p>就是在探討各種跟汽車相關的攻擊手法，所以你可以看到超多 Villege，例如說有 Physical Hacking 的，甚至還有衛星相關的之類的。而除了我這次參加的 DEF CON CTF 以外，現場還有各種其他的 CTF，可以說是 CTF 遍地開花。</p><p>例如說有一個好像就是社交工程的 CTF，然後現場直接放幾台電話，應該是要你直接現場社交工程XD</p><p>或是有一個聽我隊友說應該是現場弄一個會偷資料的 WiFi 之類的，會把偷來的東西打碼以後直接投影出來：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e/1__hXXoPepFUrVLTh1CmASYHQ.jpeg"></p><p>總之呢，現場可以看到各式各樣的主題，還滿有趣的。不過因為這次主要是來參賽，所以也沒有聽議程，然後會場也只是隨意逛逛看看有什麼而已。</p><p>接著來寫一下這次 CTF 的心得，這次我是跟著 Water Paddler 這個隊伍參賽，而不是台灣聯隊（<a href="mailto:&#x42;&#x61;&#108;&#x73;&#110;&#46;&#50;&#x31;&#x37;&#64;&#84;&#83;&#74;&#46;&#x74;&#x77;">&#x42;&#x61;&#108;&#x73;&#110;&#46;&#50;&#x31;&#x37;&#64;&#84;&#83;&#74;&#46;&#x74;&#x77;</a>），我們這支隊伍基本上是個國際隊伍，像這次去 on-site 的選手就來自世界各國，跟其他 CTF 隊伍相比，比較像是那種網路上的「公會」那種概念，成員之間彼此都沒見過面，所以這次同時也是網友見面會。。</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e/1__SKXIhnbF__om9JtndP__IETg.jpeg"></p><p>實體的場地大概長這樣：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e/1__2sBg1k4z8EPaGKKCEoZNkA.jpeg"></p><p>左邊很亮那個燈那裡是主辦單位坐的地方。</p><p>遠方那些一團一團的人，都圍著一個圓桌，最多坐八個人，一張圓桌就是一個隊伍。所以你可以看到隊伍之間距離是滿近的，大聲討論的話可能會被聽到（我以為會遠一點）</p><p>然後現場會放很吵的音樂，所以大部分選手都有戴耳機來隔絕音樂。另外還有一點很傻眼，就是開賽以後他們把大門打開，開始放人進來參觀…這個超乎我預料以外，我本來以為是個封閉場所，沒想到開放到不行，變成跟動物園一樣，會有很多會眾走進來參觀。</p><p>至於右前方那個桌子則是這次的新賽制：LiveCTF，這個是一對一的電競比賽，參賽選手的畫面會同步到 YouTube 上面，也會有主播跟賽評來講解現在選手的狀況。</p><p>參賽的隊伍總共 16 隊，LiveCTF 每次是一對一，然後是單淘汰賽，不同名次有不同分數：</p><ul><li>第一名：4011 分</li><li>第二名：2674 分</li><li>3~4 名：1337 分</li><li>5~8 名：668 分</li><li>9~16 名：0 分</li></ul><p>而除了 LiveCTF 以外的主賽制的分數計算是每 5 分鐘一輪，在這一輪之內你要做到幾件事情：</p><ol><li>保證自己服務不會壞掉（SLA），壞掉 -30 分</li><li>修補漏洞，保護自己的服務不被打下來（Defense）</li><li>打別的隊伍，拿到他們的 flag（Attack）</li></ol><p>做到會加分，沒做到會扣分。</p><p>服務被打下來，flag 被拿到的話會 -15 分，這 15 分會分配給其他攻擊成功的隊伍，所以一道題目理論上一輪可以拿的最高分數應該是 15*15 &#x3D; 225 分。</p><p>這邊可以看到 LiveCTF 的分數有多誇張，第一名的 4000 分就是你要在主賽事當中打全場打 18 輪，也就是 90 分鐘，在中間完全沒有人可以攻擊以及防禦，才能拿到 4000 分。</p><p>第一天剛開賽就放出兩題，其中一題是 web，所以我們這隊的幾個人就開始看 web，是個 Java 的服務，然後光是看懂資料到底怎麼傳的就花了不少時間。</p><p>然後主辦單位有提供延遲 20 分鐘的網路封包內容，在某個時刻我們從網路封包裡面發現其他隊伍的攻擊流量，因為是明文的所以可以直接抄來用，「抄別人作業」其實在比賽中也滿重要的，你越早抄到，就可以拿越多分。</p><p>而攻擊的隊伍也要想辦法不讓別人抄作業，不然辛苦努力得來的分數都被整碗端去了QQ</p><p>第一天裡面官方的 SLA check 會出一些怪問題，例如說服務明明就沒動它，但是卻說 SLA failed 然後被扣分之類的，總之就是小問題不斷。不過 web 那一題雖然我們到最後還是沒有很清楚到底怎麼攻擊，但就是先把感覺會有問題的地方 patch 掉（要 patch jar 好麻煩…），最後應該是防住了大部分的攻擊。</p><p>總之呢，第一天的比賽是從 11 點到 7 點（表定 10 點到 6 點，但延遲一個小時開始），結束之後主辦單位說中間那些 SLA fail 的東西他們會全部 review 一遍，然後把分數更正。</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e/1__E__EbhPIwn9nJfaVrdXFTuA.png"></p><p>第一天結束後，我們隊伍暫居第三名，然後今天的題目第二天都不會出現，所以沒有回家作業。</p><h3 id="Day2"><a href="#Day2" class="headerlink" title="Day2"></a>Day2</h3><p>第二天的計分板是主辦單位修過的版本，其中有一個隊伍因為昨天用 fork bomb 所以被扣分，不過儘管如此，名次卻比第一天高了一位XD</p><p>早上有跟台灣聯隊稍微聊一下，也算是個網友見面會，見到了以前有看過部落格文章的 <a href="https://blog.kaibro.tw/">KaiBro</a> 跟 <a href="https://bookgin.tw/">bookgin</a>！</p><p>第二天沒有 web 題，不過我在刷後台的時候看到了一個應該是自動排程釋出的服務：「web4ransom」，就想說下午應該會出這個（結果都沒有出）。</p><p>而第二天也出現了另一種類型的題目：King of the Hill，這次的題目是這樣的，server 那邊會執行 <code>./vm offset file1 file2</code> 然後每個隊伍都可以上傳檔案，每一輪的 offset 會不同，看誰的檔案會贏。</p><p>至於贏的條件是什麼，就要 reverse vm binary 才會知道了。</p><p>計分板長得像這樣：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e/1__8Mwlaa1yF7zfLrJwMyYB0A.png"></p><p>一樣是每五分鐘一輪。</p><p>剛開始的時候大家都是 TIE，接著過一陣子我們發現 Balsn 傳了一個檔案之後直接贏全場，就趕快抄作業拿來用，也跟著贏，接著就有更多隊伍發現，於是沒抄的就變成弱勢了，後來到中場變成大家都抄一樣的檔案，又變回平手XDD</p><p>然後主辦單位的 infra 又開始不穩，有幾輪延遲，然後有幾輪結果是 N&#x2F;A，完全不知道自己到底是贏還輸。</p><p>到後半段的時候則是有隊伍開始慢慢把 vm 逆完了，知道規則是什麼，可以寫出在主場必贏的檔案。</p><p>然後今天的 LiveCTF 我們輸掉了，所以在這部分沒有分數可以拿。</p><p>而這天的其他題目在賽後有說明天會繼續用，這就是寫作業的信號了，今天賽後有很多選手基本上是熬夜沒睡覺在研究那幾題，打算隔天早上大殺四方。</p><p>而我們打 web 的有好理由相信今天看到的 web4random 既然昨天沒出，明天應該會出，所以就準備明天再打一題 web。</p><p>喔對了，今天結束後我們隊伍依然暫居第三。</p><h3 id="Day3"><a href="#Day3" class="headerlink" title="Day3"></a>Day3</h3><p>最後一天的比賽只從 10 點比到 2 點，半天而已，總共 4 個小時。</p><p>經過一個晚上的準備，有一兩題我們已經準備好 exploit，準備開始拿分數了，一開賽的時候滿順利的，有一輪甚至直接拿到 +300 分，殊不知接下來就悲劇了。</p><p>還記得我說過一輪是 5 分鐘嗎？接下來每一輪開始慢慢變長，主辦單位說是因為碰到一些問題在修，所以會延長，而其中某一輪甚至維持了快一個小時…</p><p>這就代表原本有 12 輪可以拿分，變成只有 1 輪，對於可以拿分的隊伍來說其實是少了很多分數的。</p><p>而這中間主辦單位也有人跑來說我們其中有一題的 patch 雖然有過 SLA，但是不行（？？？），原因是後台顯示的 SLA 其實只有一半，另外一半是線下做的，要兩個部分都過關才算數。</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e/1__br0Zy8C__QBRvWMU3CGxvpQ.png"></p><p>然後可能是因為今天從開賽就很混亂，所以主辦單位表示今天不會有任何新的題目，因此昨天盼望的那題 web 也沒了。</p><p>round delay 的狀況一直沒有解決，scoreboard 遲遲沒有更新，我們選手自己有個非官方的 Discord 群組，我看到裡面已經有人開始揪下棋跟打 Tetris，因為我那時也沒什麼事情做，所以就進去一起玩（拿了幾次第一名，以前玩Facebook tetris battle 的肌肉記憶還存在一部分）。</p><p>結果，玩著玩著到了一點的時候，我隊友突然說比賽結束了！因為主辦單位一直沒有辦法解決 infra 的問題，所以乾脆提早一個小時結束。</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e/1__49CvdwgpdkAvNhZl25i67Q.png"></p><p>於是就在我還在打 Tetris 的時候，我的第一次 final 就這樣在混亂中結束了，而比賽也停在了 tick 196，也出現了一堆選手做的迷因：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e/1__gaQy88Ni7DveDDPLDnFIXw.jpeg"><br><img src="/img/def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e/1__XJLXb1dat____ivTZfQn1biw.png"></p><p>其實滿傻眼的，而且很多選手應該覺得滿幹的，昨天熬夜做的作業就這樣化為塵土，賽後可以看到一堆選手在推特上面開噴，人之常情。</p><p>LiveCTF 則是繼續比總決賽，拿了冠軍的隊伍加分之後變成了第三名，我們掉到第四名去，為這次的 final 畫下了句點。</p><p>聽說每年的 DEF CON CTF 都會出一些小問題，但今年似乎是出最多問題或是最嚴重的，第三天真的超級混亂。</p><p>說實在的覺得滿可惜，雖然前兩天問題不斷但也都覺得還 OK，第三天就是真的大爆炸沒辦法救了。只能期待明年 infra 會穩一點，然後繼續努力繼續加油。</p><p>第三篇傳送門：[&#x2F;2022&#x2F;08&#x2F;17&#x2F;def-con-30-ctf-final-3-e19eeeed8e44&#x2F;)</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;上一篇裡面寫到了從台灣到美國的過程，以及對拉斯維加斯的一些心得，這篇就來寫一下 DEF CON 本身以及 CTF 的一些心得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讓我們先來看一下 DEF CON 的會場長什麼樣子：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/def-con-30-ctf-fi</summary>
      
    
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>DEF CON 30 CTF final 遊記（上）</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2022/08/16/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2022/08/16/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/</id>
    <published>2022-08-16T03:50:26.841Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.842Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>終於結束了一週多的 DEF CON 之旅，這篇簡單記一下心得，會比較偏向紀錄整個旅程而非 DEF CON 本身，簡單來說就是遊記啦。</p><p>開始之前先跟不知道什麼是 DEF CON 的人介紹一下。</p><p>DEF CON 簡單來說就是一個資安相關的研討會，而其中有一個活動叫做 CTF，把它想成一個比賽就行了，每一年都會先有資格賽，資格賽打贏之後才能去參加決賽，每個隊伍都會有一台機器，主辦單位會在上面放一些有漏洞的服務，你要修補自己的，同時也要攻擊其他人的服務去拿分，分數多的就贏了。</p><p>今年的 DEF CON 辦在拉斯維加斯，因為要飛去美國參賽（不去現場也可以，也能線上參賽，但一定要有人到場去佈置網路之類的設備開放給遠端去連線）。</p><p>這次去美國因為我想搭日航（或至少是寰宇一家）累積我的哩程，所以沒有選擇應該是最快的台北直飛舊金山再轉機 LAS（聯合航空），而是選擇了相對繞的：</p><ol><li>（CI 華航執飛）TSA -&gt; HND（羽田）</li><li>（JL 日航）HND -&gt; LAX（洛杉磯）</li><li>（AA 美航）LAX -&gt; LAS（拉斯維加斯）</li></ol><p>需要轉機兩次才會到達目的地。</p><p>從松山機場出發時是早上，因為也沒什麼班機，整個機場空蕩蕩的：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/1____vVM____M5vYMI3tGXP__kT1g.jpeg"></p><p>因為我有 JL（日本航空）的高卡會員（詳情可參考<a href="/2019/06/01/jgc-and-jal-ctystal-862f2bb4af8b/">《非典型微 JGC 修行（JMB 水晶卡）之旅》</a>），所以可以進貴賓室，目前松山機場只有唯一一間貴賓室，而且很空：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/1__CzTj__la6nq2RjaWTct3hRw.jpeg"></p><p>當時是早上飛的，目前因為疫情所以都是點餐式的，拿到的早餐長這樣：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/1__nvw9hVLxFvPfHjzuZU0J1Q.jpeg"></p><p>味道的話就普普通通，魚跟那個鹹蛋有點太鹹了導致最後沒吃完，接著在貴賓室再休息一下以後就跑去登機了，整台班機大概只有 50 個人左右，不過商務艙似乎是全滿，看起來是從日本來臺灣出差的上班族之類的。</p><p>到了日本以後，會分批下機，要入境的先下，轉機的後下，會有地勤把要轉機的人都集合起來以後一起帶著走，重新過一次安檢，檢查一下隨身行李，過安檢以後就回到管制區了。</p><p>在管制區隨意晃晃以後，就去了機場的日航貴賓室，因為等級不夠高沒辦法去頭等貴賓室，只能去商務貴賓室（Sakura Lounge），是個很舒服的地方，很大然後人又不會太多：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/1__u3yMbUZ__FqniBuDY__y4oAQ.jpeg"></p><p>餐點的部份一樣是用點餐的，選擇滿多的，包括：</p><ol><li>招牌咖哩飯（可以選大份或小份）</li><li>牛丼</li><li>義大利麵</li><li>日式傳統定食</li><li>麵包</li><li>沙拉</li><li>鯛魚燒</li><li>杏仁豆腐</li><li>味噌湯</li></ol><p>點了招牌咖哩飯，有點偏鹹：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/1__FE27BfiPcYxqHs7N__fPHiQ.jpeg"></p><p>然後有個插曲是前一天我在查位子時，到日航網站出現了「非自願調整艙等」的字樣，上網查了一下是說似乎就代表升等的意思。我在松山機場的時候其實就拿到了三段的登機證，看了一下飛美國那段，座位從 10A 被改到 4A，確實怎麼看都是商務。</p><p>登機的時候也再次確認了一下，還真的被升等到商務了！我愛日航，日航我大哥，以後去日本只搭日航！</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/1__jBm8IyRuqHYmOadVYBlYDg.jpeg"><br><img src="/img/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/1__dN0h4p51L6At2ysmIGs86w.jpeg"></p><p>跟以前搭過的商務艙比起來差不多，不過機上的娛樂設備似乎有點偏舊就是了，不過無所謂，對我來說商務艙吃的才是重點，以前我在飛機上都點西式的，但是聽說日航的招牌是日式餐點，於是這次直接點日式的。</p><p>底下放一些機上的餐點：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/1__3Mt360tLKPmCahEQdz__8mw.jpeg"><br><img src="/img/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/1__vrpB8NucX0tD5UCbLnE74g.jpeg"><br><img src="/img/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/1__qMMfK9bsXbmjvpmsOKUJBw.jpeg"></p><p>總共是 10 個多小時的旅程，上機後沒多久就吃第一餐，因為有前菜、主菜還有甜點之類的，所以其實也吃得滿久，邊吃邊看「媽的多重宇宙」，看到後面覺得沒什麼興趣有點亂，就沒看完了。</p><p>接著為了慶祝自己升艙，買了機上的 24hr wifi 支持一下，花了大概台幣 600，在飛機上滑手機。滑著滑著累了稍微睡一下，商務艙的好處就是可以躺平睡覺，比經濟艙舒服很多，不過因為沒什麼睡意，大概就睡了兩小時左右而已。</p><p>起來以後看了另一部電影脫稿玩家，想看這部很久了，飛機上剛好有，真滴好看！看完之後也差不多到美國了。</p><p>因為聽說美國很多人入境，會排很久，所以我轉機時間預留的很長，早上 11 點到洛杉磯，下午 5 點半才飛拉斯維加斯。因為有商務艙優勢，所以基本上是同班機的人前幾個下飛機的，一下飛機就直衝入境，雖然確實有人潮，但沒有想像中的多，大概排了 30~40 分鐘左右就成功入境了。</p><p>入境的時候基本上就問說：</p><ol><li>你從哪裡來？</li><li>你要去哪裡？</li><li>來這邊幹嘛？</li><li>你在台灣是做什麼的？</li></ol><p>很順利，大概聊個兩三分鐘就過關了，什麼文件都沒看。</p><p>到了洛杉磯以後，就開始找尋機場的貴賓室，最先去的是 Terminal B 的 OneWorld 貴賓室，在進去貴賓室的時候對方看到我登機證先是傻了一下，誠如我開頭所說，我在松山機場的時候就把三段登機證都印出來了，但因為是華航印的，所以底都是華航的底，細看班號才會看到是 JL 或是 AA。</p><p>而對方似乎看到那個底就以為我是搭華航班機，就不給進，後來我解釋了一下外加出示實體的日航藍寶石卡，就進去了。</p><p>結果貴賓室裡面超級多人，然後餐點是自助式的，那邊目前對於口罩應該就是可戴可不戴，不戴的居多：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/1__etjr62__WnX32rPGHsbpP1w.jpeg"></p><p>在這邊待一下之後上網查了其他貴賓室，發現洛杉磯其他航廈有 AA 自營的貴賓室，想說反正時間還很多，就去看一下。</p><p>這邊補一個插曲，我到美國之後打開我的中華電信漫遊，事先買了 20GB 的方案，結果 T-Mobile 的網路慢到傻眼，根本跟不能用一樣。我後來查了一下似乎是頻段的問題？我的 Nokia 5.3 沒有支援 T-Mobile 的 4G 頻段所以才這麼慢之類的。</p><p>洛杉磯機場的國際航廈是 B，B 管制區裡面有走道可以直接到 4 航廈，4 可以到 5，5 可以到 67，其他 123 好像跟這邊是分開的。除了 B 航廈以外，其他航廈都是美國國內線，所以相比之下都滿小的。</p><p>我後來是先去 4 航廈的 AA 貴賓室，也是滿大的，而且食物品質好很多，人也沒這麼多：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/1__kpP3FQ0Z2ALAb__3YsWQ__Sw.jpeg"></p><p>在這邊待了一個多小時之後繼續探險，把航廈都走過一遍，然後去 5 航廈的 AA 貴賓室看一下，人也滿少的，但食物不怎麼樣。</p><p>結論：4 航廈樂勝。</p><p>就這樣繞著繞著也到了登機時間，就跑去登機了。上飛機以後機長廣播說因為副機師的上個班機有一些問題，所以需要找一個替代的，會花一些時間。</p><p>結果在飛機上等了一小時以後又說什麼天氣問題之類的，所以會繼續再 delay，總之在飛機上等了大概兩個多小時才正式起飛，飛一小時就到了，但加起來花了三小時QQ</p><p>到拉斯維加斯以後果真名不虛傳，機場就可以直接開賭：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/1__ECYWuAxTyEgIaO__podto9w.jpeg"></p><p>在等行李的時候也發現機場很多廣告都是資安相關的公司，很會抓時間。</p><p>拿到行李之後就直接搭 Uber 去飯店，我還一度擔心沒有網路找不到司機，幸好等 Uber 的地方有免費 Wifi 可以用，這個真的很重要。在車上跟司機尬聊了一下，我搭 Uber 的尬聊起手式是「你開這個是正職嗎還是兼職」以及「當地比較多人用 Uber 還是 Lyft」，這兩個話題可以撐一陣子。</p><p>到飯店之後用自動機器 check-in，發現還滿方便的，資料打一打之後就拿到房卡了，到了房間一度以為自己走錯，因為客廳長這個樣子：</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/1__dI1NZOMKx9nVNonLJg__rug.jpeg"></p><p>整個房間更像是一個套房那樣，這間是邊間，所以外面的景色也特別好。總而言之，似乎又是個升等。</p><p>後來晚上跟其他隊友（網友）們碰面，出去外面買個東西以後，結束了在美國的第一天。</p><p>我到美國的時候是禮拜三，比賽是禮拜五開始，有兩天的時間可以休息外加調整時差。</p><p>禮拜四的話就是跟其他隊友出去晃晃，參觀各個拉斯維加斯的飯店。因為我以前員工旅遊去過澳門，所以有種既視感，畢竟澳門應該就是學拉斯維加斯的，只是規模沒這麼大。</p><p>在這邊可以看到各種神奇建築，什麼雲霄飛車啦，火山爆發啦，超大水舞啦，假的凱旋門跟巴黎鐵塔啦，應有盡有。</p><p>最後以一張照片做完第一篇的總結。</p><p><img src="/img/def-con-30-ctf-final-1-79220bba7f02/1__SK2__EH9DeuD73FfM7A5GGw.jpeg"></p><p>第二篇傳送門：[&#x2F;2022&#x2F;08&#x2F;16&#x2F;def-con-30-ctf-final-2-4444cf3645e&#x2F;)</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;終於結束了一週多的 DEF CON 之旅，這篇簡單記一下心得，會比較偏向紀錄整個旅程而非 DEF CON 本身，簡單來說就是遊記啦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;開始之前先跟不知道什麼是 DEF CON 的人介紹一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DEF CON 簡單來說就是一個資安相關的研討會，而其</summary>
      
    
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022 年 7 月出國旅遊心得（星宇航空 TPE-SIN）</title>
    <link href="https://life.huli.tw/2022/07/23/2022-07-tpe-sin-travel-92e5363560c1/"/>
    <id>https://life.huli.tw/2022/07/23/2022-07-tpe-sin-travel-92e5363560c1/</id>
    <published>2022-07-23T06:58:26.058Z</published>
    <updated>2023-11-21T11:37:14.831Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/2022-07-tpe-sin-travel-92e5363560c1/1__4nFBJBII__xVCvoWjs0YvUQ.jpeg"></p><p>上週去了一趟新加坡，起因是有些假要在時限內請完，外加我一直很想去星宇航空貴賓室看看（我太天真了，之後詳述），再加上以旅遊限制來說，新加坡應該是亞洲數一數二寬鬆的國家，所以就選擇這裡了。</p><p>雖然說有些國家的政策已經放寬許多，台灣也已經漸漸放寬限制，但不少人應該對於出國旅遊還在觀望的階段，因此這篇簡單記錄一下 2022 年 7 月出國的一些心得跟流程，供有興趣出國旅遊的朋友們參考。</p><h3 id="行前準備"><a href="#行前準備" class="headerlink" title="行前準備"></a>行前準備</h3><p>以現在這個時間點來說，出國旅遊就兩個地方最麻煩：</p><ol><li>要去的國家的入境限制</li><li>回台灣以後的隔離</li></ol><p>而開頭已經有提到了，新加坡是目前亞洲裡面旅遊限制很寬鬆的國家，以一個打過三劑國際疫苗（AZ + Moderna）的台灣人來說：</p><ol><li>入境前不需要做 PCR</li><li>入境前不需要申請簽證</li><li>入境後不需要隔離</li><li>入境後不需要做 PCR</li></ol><p>基本上就跟疫情前沒兩樣了，唯一的差別只有：</p><ol><li>入境時要攜帶疫苗施打證明</li><li>入境前要先填好<a href="https://eservices.ica.gov.sg/sgarrivalcard/">電子入境卡</a></li></ol><p>第一點的話最保險的方式似乎是去申請俗稱黃皮書的國際預防接種證明書，但查了一下發現申請滿麻煩的，要跑一趟醫院才能拿到。</p><p>另一種方式是申請「數位新冠病毒健康證明」，這個網路上申請就好了，而新加坡的話也可以在線上先上傳數位健康證明，還滿方便的，於是我只申請了這個而已，沒有申請黃皮書。</p><p>第二點電子入境卡就沒什麼了，一樣是先把數位新冠病毒健康證明準備好就好了。</p><p>就這樣，沒了，要入境新加坡的行前準備就是這麼簡單。</p><h3 id="台灣出境"><a href="#台灣出境" class="headerlink" title="台灣出境"></a>台灣出境</h3><p>在台灣出境的流程其實也跟之前沒兩樣，差別大概只有在 check-in 時地勤會要求看一下你的疫苗施打證明之類的，其他流程都一樣。</p><p>另外，不知道是因為疫情影響還是我的班機太早（到機場時約早上八點），基本上機場的店都沒有開。</p><p>然後我本來以為星宇航空的貴賓室已經恢復營運了，出國前一天上網查才發現原來還沒，於是原本的希望落空，只能去有合作的貴賓室。只好等貴賓室恢復營運再出國一次了。</p><p>然後如果要特殊選位的話（例如說要坐緊急出口或是比較寬的位子）是要加錢的，就算是 Explorer（第二高的等級）也一樣，Insighter（最高的等級）我就不確定了。</p><p>我記得其他航空，例如說之前搭過的日航，有藍寶石的話（一樣是第二高的）這些特殊選位都是有對高卡會員免費開放的？不過我也沒有很確定就是了。</p><h3 id="飛機上"><a href="#飛機上" class="headerlink" title="飛機上"></a>飛機上</h3><p>這次搭的是星宇航空的 A321neo，是比較小的飛機，商務艙只有 8 個座位，經濟艙則是採 3–3 的配置，去程的時候整台飛機大概七八分滿，基本上不會跟陌生人坐到同一排。</p><p>其他令我印象深刻的是每個座位的螢幕上都有寫座位號碼，可以很方便再次確認是否坐錯（以前沒看過類似的設計，可能我飛機搭太少？）。</p><p>缺點的話也很明顯，提供的電影跟戲劇都太少了，電影大概只有 10 部左右，其中大概三四部還是比較偏向給小朋友看的動畫，其他電影有些因為是熱門大片，所以看過的人一定也不少，我記得的有：</p><ol><li>神力女超人 1984</li><li>當男人戀愛時</li><li>玩命關頭某一集（太多集了忘記哪一個）</li><li>花漾女子</li><li>Lady bird</li><li>午夜巴黎</li></ol><p>戲劇跟娛樂節目的話也很少，大概也是六七個選擇而已，唯一有印象的只有茶金前三集跟聲林之王 3。</p><p>然後機上的 wifi 如果你只是要收發訊息的話，是免費的，有實測過 Line 跟 Discord 都可以收發訊息。</p><p>飛機餐的話一個是胡同燒肉丼飯（就是在便利商店可以吃到的那個）：</p><p><img src="/img/2022-07-tpe-sin-travel-92e5363560c1/1__gfTRkv6jb9HA94QuGZU24A.jpeg"></p><p>另外一個是鮮蝦叻沙麵之類的：</p><p><img src="/img/2022-07-tpe-sin-travel-92e5363560c1/1__A__mjHndKmMRNdLGbDLfSrw.jpeg"></p><p>燒肉明顯比較好吃，不過有點油就是了。吃完以後還有冰淇淋當甜點，滿好吃的，口味是紅烏龍焦糖脆脆，是跟蜷尾家合作的甜點，還有這杯叫做湛藍宇宙的調酒也很不錯：</p><p><img src="/img/2022-07-tpe-sin-travel-92e5363560c1/1__xBmGhlu__MhCdVgwVvjezhA.jpeg"></p><h3 id="新加坡入境"><a href="#新加坡入境" class="headerlink" title="新加坡入境"></a>新加坡入境</h3><p>下飛機以後就等排隊入境，意外的人滿多的，大概有十個櫃檯，然後每一個都排了大概十五個人左右。</p><p>大概排了 40 分鐘左右，然後排在前面的人被掃了護照之後就往旁邊被帶開，合理懷疑是沒有填電子入境卡，所以要補填。</p><p>入境的時候海關也沒問什麼問題，也沒看任何資料，就只是照個相按個指紋就成功入境了，入境完以後拿行李也沒什麼問題。</p><p>總之，新加坡入境流程基本上跟疫情前差不多。</p><h3 id="回台灣以前"><a href="#回台灣以前" class="headerlink" title="回台灣以前"></a>回台灣以前</h3><p>在回來以前的 48 小時內要先填這個<a href="https://hdhq.mohw.gov.tw/Default1?openExternalBrowser=1">入境檢疫系統表單</a>：</p><p><img src="/img/2022-07-tpe-sin-travel-92e5363560c1/1__qvJCD7qqV__zemu8fs1IOyg.png"></p><p>當然，如果要住防疫旅館的話要先訂好，但我是自己家隔離所以就沒差。系統裡面會要你填一些基本資料、航班資料還有隔離的地點之類的。</p><p>這個表單滿重要的，之後入境台灣會用到。</p><h3 id="新加坡出境"><a href="#新加坡出境" class="headerlink" title="新加坡出境"></a>新加坡出境</h3><p>出境的時候基本上是採自動出境，掃描護照，做完人臉跟指紋辨識以後就可以進到管制區裡面了。如果自動出境弄不好，旁邊也有人工的可以走，人還滿少的。</p><p>然後這邊順便推薦一下開頭那張圖的地點：星耀樟宜，就在一航廈旁邊而已，又大又漂亮然後又很好逛，喜歡寶可夢的有目前海外唯一的 Pokemon Center，想去超市買伴手禮的也有 FairPrice 可以逛，也有很多臺灣人喜歡買的小 CK，餓了的話也可以吃 Shake Shack 或是在地的松發肉骨茶。</p><p>總之呢，出境也沒什麼問題，跟疫情前都差不多。</p><p>這邊先幫新加坡做個總結，除了入境前要先填好電子入境卡以及準備好疫苗證明以外，其他流程似乎都跟疫情前差不多了。</p><p>而新加坡當地對於口罩的規範則是戶外不強制，室內則還是要戴。</p><p>在那邊待了四天三夜以後，我覺得跟我以前在新加坡的時候沒差多少，在搭車的時候問了當地人，也說恢復得跟疫情前差不多了。</p><h3 id="台灣入境"><a href="#台灣入境" class="headerlink" title="台灣入境"></a>台灣入境</h3><p>飛機抵達台灣以後，如果你之前在檢疫系統填的資料沒有錯誤，照理來說你會收到一個簡訊，裡面有一個網址，點開之後會是申報憑證，上面有個條碼。</p><p>下飛機以後會先到一個地方檢查一下你有沒有這個憑證，沒有的話應該也是可以現場處理。檢查過了以後就繼續排隊到下一關，下一關會掃你的條碼，然後給你三個東西：</p><ol><li>快篩兩個</li><li>唾液 PCR 檢體罐子</li><li>小袋子拿來裝罐子</li></ol><p>接著會快速過一下隨身行李，主要是檢查你有沒有帶肉製品或是水果之類的東西回來，過了以後就去等托運行李了。</p><p>托運行李似乎每一件都會消毒，所以要多等大概 40 分鍾才會開始送上來，而且行李看起來噴滿了酒精，所以上面都是濕的。如果你的行李箱不防水的話，建議自己套一層套子比較好。</p><p>拿完行李以後就正式入境台灣，然後開始排唾液 PCR，我入境那天剛好碰到兩團大團的外籍移工團（應該至少五六十人以上），所以不確定以下的狀況是剛好還是常態。</p><p>唾液 PCR 的部分從排隊到做完應該是半小時左右，做 PCR 的地方在室外，大概有十幾個簡單隔起來的棚子，像是投票所那樣（只是沒有簾子），要在檢體罐裡面吐大概 5cc 左右的口水來做 PCR。</p><p>把檢體罐放進袋子交給在場工作人員以後，就可以回家了。</p><p>（補充一下，我一直以為唾液篩檢跟 PCR 是兩回事，以為還要戳鼻子，後來才發現現在回台的 PCR 就是用唾液來 PCR，不需要像快篩一樣戳鼻子）</p><p>關於回家或是去防疫旅館，這邊有幾個選擇：</p><ol><li>親友接送</li><li>防疫計程車</li><li>防疫租賃車</li></ol><p>二跟三我也不確定差別在哪，3 似乎是比較長途就一定要（例如說要去中南部），短程的我不確定能不能搭。</p><p>我入境那天的防疫計程車直接排爆：</p><p><img src="/img/2022-07-tpe-sin-travel-92e5363560c1/1__YB4XIoGYtcilbboEdBfUPA.jpeg"></p><p>這只是機場內而已，出去之後還要再排。</p><p>我那天晚上的飛機是晚上 7:46 抵達機場，前面那些排隊、等行李跟 PCR 都做完，詳細時間我不太確定，但應該是晚上 9 點左右（因為光行李就要等 40 分鐘以上）。</p><p>最後搭上防疫計程車的時候是晚上 10:18 分，所以光是排隊就排了大概 80 分鐘，隊伍真的長到很崩潰。</p><p>但再次聲明，這有可能是剛好碰到其他大團的特殊狀況，聽說平常好像根本不用排這麼久。不過，如果防疫租賃車可以事先預約的話，我下次應該會先選可以預約的。</p><p>防疫計程車的車資雖然說是跳錶，但最高只會收 1000 塊，從桃園機場搭到中和大概跳到 1450 左右。</p><p>到家之後，就開始隔離的生活。</p><h3 id="居家檢疫-3-天-自主防疫-4-天"><a href="#居家檢疫-3-天-自主防疫-4-天" class="headerlink" title="居家檢疫 3 天 + 自主防疫 4 天"></a>居家檢疫 3 天 + 自主防疫 4 天</h3><p>飛機抵達台灣那天算是第 0 天，接著要進行 3 天的居家檢疫，簡單來說就是不能出門。</p><p>第一天的時候有區公所還是衛生所的人員打電話來關心狀況，然後問需不需要關懷包（裡面就是口罩、垃圾袋跟一些資訊），二三天的時候則換成里幹事打過來關心，然後手機也會收到指揮中心寄來的簡訊，要你回報身體狀況（正常請回 1，有各種症狀請回 2 之類的）。</p><p>雖然說有不少人覺得改成 3+4 沒什麼差，但我實測過後覺得還是差滿多的（至少對於不住防疫旅館的人來說），因為後 4 天如果有快篩陰性的話，基本上是可以出門的，例如說家裡糧食如果沒了可以出門採買之類的，看規定是寫說如果要上班的話也是可以，保持社交距離即可。</p><h3 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h3><p>在現在這個時間點出國，比起前幾個月已經方便了許多。</p><p>在入境台灣的部分，已經不需要兩天內的 PCR 陰性證明，也不需要戳鼻子的 PCR，而是改用唾液的方式，隔離也從 7+7 改成了 3+4，未來應該還會再逐漸放寬。</p><p>而出國的部分則是要看各國的規定了，例如說日本還沒開放，韓國要申請簽證而且入境後要 PCR，泰國的話規定似乎也慢慢跟新加坡差不多寬鬆，但還是要申請簽證（原本就要，跟疫情無關）。以亞洲來說的話，應該新加坡是最寬鬆的了，馬來西亞似乎也差不多但我不確定。</p><p>沒意外的話八月我會去一趟 Las Vegas，那時候再來寫一下美國出入境相關的流程（據說入境排隊會排爆 QQ）。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2022-07-tpe-sin-travel-92e5363560c1/1__4nFBJBII__xVCvoWjs0YvUQ.jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上週去了一趟新加坡，起因是有些假要在時限內請完，外加我一直很想去星宇航空貴賓室看看（我太天</summary>
      
    
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/categories/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
    
    <category term="旅遊" scheme="https://life.huli.tw/tags/%E6%97%85%E9%81%8A/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
